<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essempio d'una lettera mandata d'Inghilterra a Don Bernardino Mendozza ambasciatore in Francia per lo re di Spagna nella quale si dichiara, lo stato del reame d'Inghilterra, contrario all'espettatione di Don Bernardino, di tutti gli spagnuoli fuoi conforti, &amp; d'altri anchora / traslatata di francese in italiano ad instanza di chi desidera, che gl'Italici huomini conoscano quanti i romori, della vittoria dell'Armata spagnuola, sparti dal Mendozza, sieno bugiardi &amp; falsi.</title>
            <title>Copie of a letter sent out of England to Don Bernardin Mendoza. Italian.</title>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1588</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 156 KB of XML-encoded text transcribed from 56 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-04">2011-04 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A72536</idno>
            <idno type="STC">STC 15414.6</idno>
            <idno type="STC">ESTC S124787</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">39961069</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 39961069</idno>
            <idno type="VID">150421</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A72536)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 150421)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1949:11 or 2008:12)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Essempio d'una lettera mandata d'Inghilterra a Don Bernardino Mendozza ambasciatore in Francia per lo re di Spagna nella quale si dichiara, lo stato del reame d'Inghilterra, contrario all'espettatione di Don Bernardino, di tutti gli spagnuoli fuoi conforti, &amp; d'altri anchora / traslatata di francese in italiano ad instanza di chi desidera, che gl'Italici huomini conoscano quanti i romori, della vittoria dell'Armata spagnuola, sparti dal Mendozza, sieno bugiardi &amp; falsi.</title>
                  <title>Copie of a letter sent out of England to Don Bernardin Mendoza. Italian.</title>
                  <author>Burghley, William Cecil, Baron, 1520-1598.</author>
                  <author>Leigh, Richard, 1561?-1588.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 105, [3] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Per Arrigo del Bosco [i.e. J. Wolfe],</publisher>
                  <pubPlace>In Leida [ i.e. London] :</pubPlace>
                  <date>1588.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Actual place and publisher from STC (2nd ed.).</note>
                  <note>F₇r is dated 20 Sept. 1588; H₄v is dated 27 Sept. 1588.</note>
                  <note>Variously ascribed to William Cecil, Baron Burghley (cf. BM), and Richard Leigh (cf. LCNAF).</note>
                  <note>Signatures: A², B-G⁸, H⁶.</note>
                  <note>Reproductions of originals in: Harvard University Library and British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ita">ita</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Mendoza, Bernardino de, 1540 or 41-1604.</term>
               <term>Armada, 1588.</term>
               <term>Great Britain --  History --  Elizabeth, 1558-1603.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2007-07</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2007-08</date>
            <label>Apex CoVantage</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>John Latta</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2009-12</date>
            <label>John Latta</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2010-04</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:150421:1" rendition="simple:additions"/>
            <pb facs="tcp:150421:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>ESSEMPIO D'VNA LET<g ref="char:EOLhyphen"/>TERA MANDATA D'INGHIL<g ref="char:EOLhyphen"/>TERRA A DON BERNARDINO DI Mendozza Ambaſciatore in Francia per lo Re di Spagna.</p>
            <p>NELLA QVALE SI DICHIA<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, lo ſtato del reame d'Inghilterra, contrario <hi>all'eſpettatione di Don Bernardino, di</hi> tutti gli ſpagnuoli ſuoi conſorti, &amp; d'altri anchora.</p>
            <p>Traflatata di franceſe in italiano ad inſtanza <hi>di chi deſidera, che gl'Italici huomini</hi> cono<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcano quanti i romori, della vittoria del<g ref="char:EOLhyphen"/>l'Armata ſpagnuola, ſparti dal Mendozza, ſieno bugiardi &amp; falſi,</p>
            <p>
               <hi>IN LEIDA PER ARRIGO DEL Boſco.</hi> 1588.</p>
         </div>
         <div type="printer_to_the_reader">
            <pb facs="tcp:150421:2"/>
            <pb facs="tcp:150421:2"/>
            <head>LO STAMPATORE AL <hi>BE<g ref="char:EOLhyphen"/>nigno Leggitore.</hi>
            </head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">A</seg>Nchora che queſta lettera foſſe mandata a Don Bernardino di Mendozza, l'eſſempio d'eſſa coſi in ingleſe, come in franceſe è pero ſtato abuona hora ritrouato nella camera di Ricciardo Leygh, vn delli ſeminari de Gieſuiti, il quale è poco, che fu meſſo a morte per lo peccato di leſa maeſta, &amp; per tradimento commeſſo nel tempo, che l'Armata ſpagnuola era in mare. Onde m'è paruto ben fatto di pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentartela per mezzo della ſtampa mia.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb facs="tcp:150421:3"/>
            <pb n="1" facs="tcp:150421:3"/>
            <head>ESSEMPIO D'VNA LET<g ref="char:EOLhyphen"/>tera mandata d'Inghilterra a Don Bernardino di Mendozza, Ambaſciatore in Francia per lo Re di Spagna.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">Q</seg>Vando io, per l'vltima mia lettera diſcorreua (Illuſtrſsi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo Signor mio) con V. S. dello ſtato di queſto paeſe, &amp; della continoua ſperanza, nella quale viueuamo del tanto bramato, &amp; promeſſo ſoccorſo; non haurei gia<g ref="char:EOLhyphen"/>mai ſtimato d'hauer douuta hauere vna coſi lamenteuole opportunita di queſta mia ſeconda lettera, come ella preſentemente mi s'offeriſce per lo cattiuo cambiamento de gli affari di que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto ſtato. Non mi poſſo pero ritenere (auegna che cio ſia accompagnato d'altrettanti ſoſpiri, quanti furono gli ardenti noſtri deſiderij) di non ſignificarle la conditione noſtra, non punto men vera, che ſi ſia miſera, ſecondo che io, &amp; gli altri pari miei, ne poſsiamo giudicare. Percioche hauendo V. S. hauuto inſino a qui, per lungo tempo, il principale manegiamento di tutti i noſtri affari, tanto qua, come coſtà col Re Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tolico, aiutato da tutti i Prencipi della ſanta Lega. Et altreſi da tutti coloro, i quali fann<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> meſtiere d'vbidire alla Romana chieſa: ſpero,
<pb n="2" facs="tcp:150421:4"/>
che, per la comparatione ch'ella fara, della gia grande ſperanza noſtra, con la diſperatione d'ogni coſa preſente, allo'ngegno ſuo ſi preſente<g ref="char:EOLhyphen"/>ra alcuno nuouo, &amp; miglior diſegno, per lo quale lo ſtato di noi, &amp; de gli amici noſtri abſenti, hoggi lacrimeuole, ſi poſſa dirizzare ad vna nouella ſperanza, &amp; ad vna piu certa ſicurez<g ref="char:EOLhyphen"/>za di miglior fine, che infino a qui non è ſeguito. La onde ho ſtimato eſſer neceſſario d'informar<g ref="char:EOLhyphen"/>la della preſente diſpoſitione di queſto paeſe, come non pur dentro, ma di fuori anchora di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſa aſſai da quella, che poco fa ci andauamo imaginando.</p>
            <p>Sa dunque V. S. come, &amp; quanto lunga<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ſiamo dalle proteſtationi, &amp; dalle conti<g ref="char:EOLhyphen"/>noue ſollecitationi fatte dalla ſantita del Papa al re Catolico, &amp; a gli altri Prencipi della ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta Lega, per intraprendere l'aſſalire, &amp; l'acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtare queſto reame: ſiamo, dico, ſtati tenuti in iſperanza d'vn cambiamento di queſto ſtato in guiſa, che ſopra le promeſſe di V. S. noi erauamo, gia lungo tempo fa, perſuaſi<g ref="char:punc">▪</g> che il Re Catolico, haueſſe veramente ſopra di ſe tolta vna cotan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta alta, &amp; cotanta glorioſa impreſa. Onde per le ſudette coſen'habbiamo d'anno in anno aſpet<g ref="char:EOLhyphen"/>tata l'eſſecutione, eſſendo noi da lei nutriti, &amp; ſoſtenuti in continoua ſperanza: anzi bene &amp; ſpeſſo da gli ardenti prieghi, &amp; conforti ſuoi,
<pb n="3" facs="tcp:150421:4"/>
ſiamo ſtati ſollecitati d'incorare i noſtri ſeguaei di qua, accioche non vacillaſſero (come molti al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri faceuano per le cotante prolungationi) ma che ſteſſero ſaldi, &amp; preſti a poterſi congiugne<g ref="char:EOLhyphen"/>re alla forza foreſtiera, che per lo ſudetto effetto, ci verrebbe. Nondimeno ci ſono ſtati tanti in<g ref="char:EOLhyphen"/>terualli, &amp; tanti ſpazi di tempo della venuta della forza reale, &amp; ſpetialmente di quella per mare, che in fino nella paſſata primauera, era<g ref="char:EOLhyphen"/>uamo fuori di ſperanza, ch'ella ci doueſſe piu ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nire: quando V. S. ci certificò, che l'apparec<g ref="char:EOLhyphen"/>chiamento grande, fatto dal re nello ſpatio di tre, o quattro anni, era veramente preſto, &amp; che ſenza dubbio veruno entrerebbe la proſsima ſtate ne noſtri mari, con tanta &amp; tal poſſanza, che qual ſi voglia Armata d'Inghilterra, &amp; del Chriſtianeſimo tutto, non le potrebbe fare re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſtenza, ne pure aſpettarla, o farle teſta: &amp; per maggiore certezza, accioche non ſi haueſſe ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gion di temere, ch'ella non foſſe per ottenere il penſato acquiſto, &amp; per mettere fuor di dubbio queſto, ſi doueua a queſto grande apparecchia<g ref="char:EOLhyphen"/>mento, aggiugnere la poderoſa Ar mata, che il duca di Parma haueua ragunata ne paeſi baſsi, &amp; tutto l'anno paſſato tenuta preſta, con la qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le doueua prender terra, &amp; ſubitamente con<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſtare queſto reame, eſſendo vnitamente aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalito per mare, &amp; per terra. V'erano oltre a
<pb n="4" facs="tcp:150421:5"/>
cio molte ragioni, dalle quali ſene cauaua queſta concluſione, che qui non ci ſi trouerebbe, ne per mare, ne per terra gran contraſto, anzi che la parte piu fortes accoſterebbe ſubito alla gente ſtraniera. Et in effetto, ſenza che dentro ci s'haueſſe vna tal parte, io non ſo, come s'è ſempre dubitato, ſe tutte le forze foreſtiere vnite inſie<g ref="char:EOLhyphen"/>me, foſſero ſufficienti a prenderlo, il quale in vece de foſsi è cinto dal mare, oltre all'eſſere po<g ref="char:EOLhyphen"/>polato d'una natione piu forte &amp; piu potente, di quale altra ſi ſia nella Chriſtianita. Coſi ſiam noi viuuti tutta queſta ſtate, inſino al meſe paſſato, in iſperanza di vedere prender<g ref="char:punc">▪</g> terra a queſte Armate per congiugnerſi alla parte, &amp; al ſoccor ſo noſtro, con ferma opinione di douerne ottenere compiuta vittoria. Ma oihme, oih mortale miſeria, noi ſiam tutti coſtretti a la<g ref="char:EOLhyphen"/>mentar tanto dentro, quanto di fuori il noſtro ſubito precipitio, caduti dall'altezza d'vna ſmiſurata letitia in vna ſomma profondita di ſoſpiri, la qual non ha ne fin ne fondo: caduta, anzi caduta tale, &amp; coſi ſubita rouina, che poſſo affermare, eſſere accaduta nello ſpatio d'ot<g ref="char:EOLhyphen"/>to, o di noue giorni in queſto vltimo meſe di Luglio: perche cio feguitò da che la grande Armata Catolica apparue a queſti liti, infino a che ella fu forzata fuggirſi dal lito della Fian<g ref="char:EOLhyphen"/>dra vicino a Cales, alla volta di non ſo qual
<pb n="5" facs="tcp:150421:5"/>
fredda &amp; agghiacciata parte della tramontana. Allhora tutte le ſperanze noſtre, &amp; tutti, i noſtri edifici (come hora appare) d'uno imaginato conquiſto, intieramente furono, come dal terramoto, a baſſo. Sono altreſi le rocche della noſtra fiduccia ſtate diſtrutte, lequali appaiono hoggidi eſſere ſtate edificate in aria, o ſoprale onde delmare. Egli è ben vero ch' eſsi ſono ſtati rapiti, &amp; via portati dal vento a grado ſuo, ne pur ci ſono eſsi ſtati con incredibile velocita ra<g ref="char:EOLhyphen"/>piti dauanti gli occhi noſtri, ma anchora qua<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi dalle menti noſtre. Sopra che, io ſono di maniera ſtordito, che non ſo cio che mi deb<g ref="char:EOLhyphen"/>ba penſare d'un opera per coſi lungo ſpatio di tempo procacciata: la quale ſia ſtata in vn vol<g ref="char:EOLhyphen"/>ger d'occhio ruinata: non c'è ragione alcuna, per la qual ſi poſſa dire cio eſſer proceduto da gli huomini, o da potere humano, ma ben dal ſolo Iddio. Et ſe queſto è vero (come niuno puo attri<g ref="char:EOLhyphen"/>buire il gran mutamento, <gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                  <desc>•…</desc>
               </gap> riuolgimento del<g ref="char:EOLhyphen"/>la noſtra mal fortunata ſperanza ad altra ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gione, che alla diuina poſſanza) il giudicare del<g ref="char:EOLhyphen"/>la giuſtitia della cauſa, la quale habbiamo tan<g ref="char:EOLhyphen"/>ti anni piattita, è certamente pericoloſo. Et per confeſſare il vero, io truouo molte, ch'io conoſco, buone &amp; auedute perſone, lequali hauendo continouato ſecretamente nella diuota affet<g ref="char:EOLhyphen"/>tione verſo l'auttorita del papa, cominciano a
<pb n="6" facs="tcp:150421:6"/>
vacillare, &amp; a diſcorrere tra loro, che queſto modo della ſperata riformatione del papa, non poſſa eſſer grato a Dio, ne meno approuato. Per hauer laſciata la ſcommunica vſata maniera di procedere della chieſa, nella quale conſiſte l'u<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo del coltello ſpirituale, &amp; vſurpato il te<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>porale, per porlo nella mano d'un monarca, per aſſalire queſto reame con forza d'arme: anzi per di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruggere la perſona della reina, &amp; tutto il po<g ref="char:EOLhyphen"/>polo, che le vbidiſce (il quale in verita in queſto s'è ben moſtrato eſſer come infinito, &amp; inuinci<g ref="char:EOLhyphen"/>bile) fa che alcuni cominciano a diré, che co<g ref="char:EOLhyphen"/>rale diſegno violente, ſanguinoſo, &amp; imperioſo, non ha che fare con la dottrina di Chriſto, ne di ſan Pietro, ne di ſan Paolo ſuoi apoſtoli. Et in effetto poſſo dire a V. S. come hoggidi truo<g ref="char:EOLhyphen"/>uo vna gran quantita di popolo ſauio, contino<g ref="char:EOLhyphen"/>uando nondimeno nella ſua antica religione, il qual ſegretamente condanna queſta ſperata ri<g ref="char:EOLhyphen"/>formatione del ſa<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>gue, &amp; del fuoco. Et ho infi<g ref="char:EOLhyphen"/>no vdito vn buon theologo allegare il teſto di ſan Gregorio co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> queſte parole. <hi>Quid de Epiſco<g ref="char:EOLhyphen"/>pis qui verberibus timeri volu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, Canones di<g ref="char:EOLhyphen"/>cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>t, benè paternitas veſtra nouit, paſtores ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>mus non percuſſores. Noua enim eſt praedi<g ref="char:EOLhyphen"/>catio, quae verberibus exigit fidem.</hi> La qual ſententia, perche mi pare molto pia l'ho da lui con prieghi ottenuta. Ma laſciando queſta aut<g ref="char:EOLhyphen"/>torita,
<pb n="7" facs="tcp:150421:6"/>
io poſſo affermare, che niuna altra co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa ha nociuto a queſta impreſa piu della fret<g ref="char:EOLhyphen"/>toloſa publicatione, fuori d'ogni propoſito, qua fatta, prima che l'Armata ſpagnuola foſſe apparecchiata a venirci, di molti articoli ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, ſtampati, &amp; ſparſi per tutto il paeſe: ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche il popolo intendeſſe, come tutto il reame ſarebbe occupato, &amp; conquiſtato: che la rei<g ref="char:EOLhyphen"/>na ſarebbe eſterminata, &amp; che la nobilita, con<g ref="char:EOLunhyphen"/>qualunque ſi ſia d'alcuna riput atione, o con<g ref="char:EOLhyphen"/>to, per honore, o per ricchezza, che ſi mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtraſſe di voler vbidire a lei, &amp; difenderla: &amp; che ſi metteſſe a fare reſiſtenza all aſſalitore del regno, ſarebbe d'altoa baſſo diradicata, &amp; coſi le famiglie ſue, &amp; l'honore ſue, &amp; le caſe, co poderi diſtribuite a conquiſtanti. Queſte ſono le coſe, le quali vniuerſalmente ſono ſtate in coſi mala parte pigliate, che i cuori di tutto il popo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, ſono ſtati comoſsi gli vni ad ira, &amp; gli altri ad hauer timore, ma tutti ſenza eccettione, fer<g ref="char:EOLhyphen"/>mi di mettere le vite loro, ad ogni pericolo, per reſiſtere ad ogni imaginato acquiſto: del quale ſi puo dire, che queſto reame non ſia ſtato mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nacciato di queſti cinquecento anni paſſati, &amp; piu.</p>
            <p>Furono i ſudetti articoli portati in queſto regno con buona credenza: non miga in ſecreto, ma per iſcritti publici, &amp; ſtampati, in guiſa,
<pb n="8" facs="tcp:150421:7"/>
che pigliarono radice nel cuore d'ogni maniera di gente, come coſe ver amente credibili. Pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mieramente per cagion d'una Bolla nouella, la quale, non ha molto, ch'io vidi publicare a Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ma in nome di ſua Santita, con molta maggior ſeuerita, che s'haueſſe alcuno altro de ſuoi pre<g ref="char:EOLhyphen"/>deceſſori giamai fatto, per la quale la reina era maledetta, &amp; priuata della corona ſua, &amp; l'impreſa dell'acquiſto del regno commeſſa, per l'auttorita del papa al re di Spagna: il che egli haurebbe cercato d'eſſequire con le ſue Armate coſi per terra, come per mare, per por la corona ſopra la teſta ſua, o conſignarla a tal ſignore, quale il papa, &amp; eſſe nominerebbero. Seguitò poi vn'ampia ſpoſitione di queſta Bolla per vna infinita di libretti in lingua ingleſe, ſtampati in Anuerſa nell'vltimo meſe d'Aprile, &amp; furono a punto mandati qui in quel tempo, che s'aſpetta<g ref="char:EOLhyphen"/>ua l'Armata ſpagnuola: lorginale era ſtato ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>to dal riuerendo padre il cardinale Allano, co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnominato, per lo ſcritto ſuo proprio, il cardi<g ref="char:EOLhyphen"/>nale d'Inghilterra. Era cotal libro dettato d'u<g ref="char:EOLhyphen"/>no ſtile coſi violente, coſi pungente, &amp; coſi a<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpro, anzi (dicono gli auerſari) coſi arrogante, coſi falſo, &amp; coſi ingiurioſo contra la propria perſona della reina, &amp; del re Arrigo VIII. ſuo padre, contra la nobilta, &amp; contra i conſiglieri, che m'era vna coltellata al cuore: per conoſcere,
<pb n="9" facs="tcp:150421:7"/>
molti huomini di conto, &amp; ſpetialmente della religione nostra, eſſere cotanto offeſi, dal ve<g ref="char:EOLhyphen"/>dere vſcire d'una perſona, che è poſta nell'or<g ref="char:EOLhyphen"/>dine de padri della Chieſa, &amp; che è ſuddita na<g ref="char:EOLhyphen"/>turale di queſta corona (quantunque ſecondo il dire de gli auerſari, egli ſia nato di vil luogo) propoſiti coſi diſhoneſti, coſi indegni, coſi irri<g ref="char:EOLhyphen"/>uerenti, &amp; coſi violenti, &amp; minaccie coſi furio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, &amp; ſanguinoſe contra la reina, &amp; la nobilta, anzi contra tutto il popolo della ſua patria natia.</p>
            <p>Il conuenirmi fare mentione del conſiglio dannoſiſsimo, &amp; de licentioſi, &amp; indiſcreti modi diprocedere del cardinale, m'è di diſpia<g ref="char:EOLhyphen"/>cere, anzi di grauiſsimo dolore cagione. Perche pur troppo ſtranamente parlaua il mondo della ſua promotione al cardinalato, come ſe ne foſſe ſtato honorato per corruttione della ſorella del papa, contra la volonta de cardinali. Ma ſia come ſi voglia, la'ntentione di N. S. e'l deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derio del predetto cardinale, ſenza queſte fatali, &amp; ſanguinolenie predittioni, &amp; mi<g ref="char:EOLhyphen"/>naccie d'un futuro aſſalimento, &amp; conqui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtamento, hauerebbero potuto hauere l'effet<g ref="char:EOLhyphen"/>to loro col mezo dell'eſtrema forza del re Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tolico.</p>
            <p>Hora per accreſcere piu il credito a cotali ſpaue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>teuoli pronoſticationi, v'aggiunſero vn'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra
<pb n="10" facs="tcp:150421:8"/>
maniera di libri ſtampati in iSpagna, &amp; traſlatati in franceſe (come ſi dice) ad instanza di V. S. contenenti lunghe, &amp; particolari de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcrittioni, &amp; registri d'Armate di Castiglia, d'Andaluſia, di Biſcaia, di Guiſpuſque, di Por<g ref="char:EOLhyphen"/>togallo, di Napoli, di Sicilia, di Raguſa, &amp; d'altre parti di Leuante, con vna quantita infi<g ref="char:EOLhyphen"/>nita di ogni ſorte di prouigione per la detta Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata: ſufficiente (come ſi ſtimaua) per l'acqui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto di piu regni, &amp; di piu ſignorie. Onde non ha ſeruito il diuulgamento delle ſopradette co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, che d'argomento ad incitare gli ſpiriti de nobili contra gli ſpagnuoli. Et fu vna inuen<g ref="char:EOLhyphen"/>tione molto dannoſa il paleſare la mira, che al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri haueua all'acquisto non pure dell'Inghilter<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, ma etiandio di tutta l'iſola della Britannia. Concio ſia coſa, che ciaſcuno foſſe ammonito di conſiderar, nella deſcrittione di quella Arma<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, vn coſi gran numero di Prencipi, di Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>cheſi, di Conti, &amp; di Signori chiamati ventu<g ref="char:EOLhyphen"/>rieri, ſenza vfficio ne paga veruna. Oltre ad vn'altra quantita di perſone di qualita, &amp; d'honore, tra quali v'erano diuerſi capitani, &amp; gente atta a comandare, liquali quantunque foſſero ſenza carico, eran nondimeno ſalaria<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, &amp; per cio erano nomati Entretenidos: da che ſi puo raccogliere, che non eſsendo niun di queſti tali per ſeruigio dell'Armata, ſi foſſero
<pb n="11" facs="tcp:150421:8"/>
meſsi a far questo paſſaggio, per occupare i luo<g ref="char:EOLhyphen"/>ghi de nobili dell'Inghilterra, &amp; della Scotia. Si che cotal fittione fu vie piu creduta, ch'ella non meritaua. Erano le forze, per ver dir, poſſenti, &amp; grandi, ma le amplificationi del predetto libro paſſauano i termini ſi, che tutto il Christianeſimo non hauerebbe potuto, o non potrebbe fare maggiore apparecchio contra i Saraceni, o contra i Turchi. La reina, e'l ſuo reame tutto, per cotal mezzo ammonita, &amp; tutta commoſſa, pigliò cagione, aiutata dal po<g ref="char:EOLhyphen"/>polo ſuo, verſo di lei non ſolamente affettiona<g ref="char:EOLhyphen"/>to (come ſe lo ſtimaua) ma estremamente an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora attizzato, di porre inſieme tutte le forze loro per difenderſi contra l'acquisto di queſto regno, che il re ſi penſaua di fare. All'hora con vna prestezza incredibile apparuero in ogni cantoncello di queſto reame gli huomini, a guiſa di numerosiſsime formiche, a cauallo, &amp; a piede armati, &amp; quelli talmente condotti, eſſercitati, &amp; adestrati alla guerra, che in tempo niuno ſi vide in queſto regno coſa ſimigliante. Senza che il danaio vi ſi riſparmiaſſe, ne coſa alcuna per la prouigione de caualli, dell'arme, della pol<g ref="char:EOLhyphen"/>uere, &amp; d'ogni altra coſa neceſſaria: &amp; in ogni contado del regno, ſenza eccettuarne pure vno, non è ſtato mancamento di guastadori, di car<g ref="char:EOLhyphen"/>riaggi, ne di cibi, per aſpettare la venuta d'eſſa
<pb n="12" facs="tcp:150421:9"/>
Armata. Et a coſi fatto prouedimento vniuer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſale, ciaſcuno s'offeriua volontariamente, gli vni (&amp; questi erano in numero grande) offeri<g ref="char:EOLhyphen"/>uano il ſeruigio delle proprie loro perſone, ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za ſalario alcuno, gli altri offeriuano danari per le arme, &amp; per la paga de ſoldati, coſa ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ramente in queſto regno, &amp; altroue anchora ſtrana, &amp; nuoua. Incitaua queſta general ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gione ognuno a contribuire largamente, che non era tempo di penſare a riſparmiare coſa ve<g ref="char:EOLhyphen"/>runa, quando faceua di mistiere penſare di do<g ref="char:EOLhyphen"/>uere far valoroſa reſiſtenza al penſato acquiſto del re in queſto regno, che minacciaua danno, &amp; rouina uniuerſale. Ma non potrei gia dire qual quantita d'huomini preſti ſi ſia trouata, come s'io da me medeſimo la ſapeſsi, ma bene vdi raccontare, quando il penſare, che cio foſſe vero, mifastidiua molto: che per tutta l'In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghilterra, cio è da Leuante, da Ponente, da Mezzo giorno, &amp; da Settentrione, non v'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ra luogo, nel quale non ſi correſſe con vna medeſima volonta &amp; prontezza all'arme, per ſeruigio della patria: &amp; tal prouincia s'è tro<g ref="char:EOLhyphen"/>uata ſufficiente, di mettere inſieme vn' ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata di vinti mila combattenti, tra quali ve n'erano quindeci mila bene armati, &amp; ben guerniti, &amp; in alcune prouincie, vi ſi ſono trouati da quaranta mila ſoldati, &amp; tutti buo<g ref="char:EOLhyphen"/>na
<pb n="13" facs="tcp:150421:9"/>
gente. I contadi maritimi, dalla Cornoua<g ref="char:EOLhyphen"/>glia poſti al mezzo di, in fino al contado di Can<g ref="char:EOLhyphen"/>tia, da quello verſo l'oriente per l'Eſſeſſia per la Solfolcia, &amp; la Norfolcia infino a Lin<g ref="char:EOLhyphen"/>colnieſe (il ſito delle quali contrade, &amp; d'ogni parte loro, le fu molto bene rappre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſentato, quando Franceſco Throgmorton ne ra<g ref="char:EOLhyphen"/>gionò con V. S. la prima volta) ſi ſono trouate in guiſa ben fornite di gente da guerra tanto<g ref="char:EOLhyphen"/>de loro, quanto di quelle delle contee vicine, ne v'era luogo nel qual ſi temeſſe, che vi poteſſe di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcendere forza foreſtiera, che dentro di qua<g ref="char:EOLhyphen"/>rantotto hore non vi poteſſe eſſere da vinti mila combattenti tra pedoni &amp; caualieri, con le artiglierie da campo, con le vittouaglie, co guaſtadori, &amp; co carriaggi. Et il tutto era go<g ref="char:EOLhyphen"/>uernato da nobili del paeſe, &amp; ridotto ſotto Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pitani eſſercitati. Ho vdito anchora vna coſa non men prudentemente eſſere ſtata ordinata, che bene eſſeguita iu detto tempo: la quale per lo paſſato non s'vsò giamai; &amp; è tale; che ſi come i capi, &amp; i membri delle particolari compagnie erano huomini vſati in guerra, coſi per hauer piufideli, &amp; piu poderoſe ſquadre d'armati, e<g ref="char:EOLhyphen"/>leſſero i principali caualieri di ogni prouincia per condurre al campo i vaſalli, &amp; i ſudditi lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, li quali erano tutti huomini poderoſi, ſieuri, &amp; abondanti diricchezze<g ref="char:punc">▪</g> Compoſte dunque
<pb n="14" facs="tcp:150421:10"/>
le genti in queſta maniera, diterminatamente ſi diſpoſero di ſtare ſalde co loro ſignori, &amp; co capitani, &amp; i capi di fidarſi de vaſſalli, e de ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uitori loro. Sopra cio le diro vna coſa da mara<g ref="char:EOLhyphen"/>uigliarſi, che m'è ſtata affermata per vera, che vn certo gentilhuomo di Cantio fece vna com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnia di cento cinquanta huomini a piedi, li quali tutti inſieme erano ricchi di monile, non contandoui i lor terreni, di cinque cento mila ſcudi. Penſi hora ciaſcuno ſe coſi fatta gente haurebbe, per la conſeruatione de loro be<g ref="char:EOLhyphen"/>ni, menate le mani, o nò: Et è veriſimile, che nel medeſimo tempo foſſero fatte molte altre compagnie, compoſte di gente coſi ricca, &amp; coſi poſſente.</p>
            <p>Mirinereſee oltre a modo d'hauer cagio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne di ſcriuerle della maniera, che le ſcriuo, ma a cio fare mi muouo per rappreſentarle al viuo, quanto infino a qui ella ſia da gli altrui rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porti ſtata ingannata; li quali non haueuano certo conoſcimento della verita. Et confeſſo d'eſſermi io medeſimo in alcuna coſa inganna<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; ſpetialmente in eſſermi fatto à credere, che ogni volta, che forza alcuna ſtraniera foſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe ſtata preſta a prender terra, in qual ſi voglia parte di queſto reame, che non ſi ſarebbe tro<g ref="char:EOLhyphen"/>uata che vna ben picciola quantita d'huomini deliber ati di farle reſiſte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>za, per difeſa della rei<g ref="char:EOLhyphen"/>na,
<pb n="15" facs="tcp:150421:10"/>
&amp; que pochi male atti, meno eſſercitati, rozziſsimi, &amp; ignoranti in ogni affar di guer<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, ſenza arme, &amp; male in arneſe. Et nel mio ſtrano penſiero, mi riteneua il ſapere, il gran numero di ſignori, &amp; di gentilhuomini della noſtra religione, ch'e in queſto reame, come ella ſa, che ne faceuamo conto, quando V. S. era qua, &amp; anchora che d'allhora in qua ne ſieno morti molti, &amp; che hoggidi non ne habbiamo tante decine, quante centinaia in quel tempo ne nu<g ref="char:EOLhyphen"/>merauamo: con tutto queſto penſaua, che ſe ne ſarebbero trouati molti coraggioſi, &amp; ditermi<g ref="char:EOLhyphen"/>nati, liquali, per la querela Romana hauereb<g ref="char:EOLhyphen"/>bero ſoprapreſe allo'mprouiſo le caſe, le fami<g ref="char:EOLhyphen"/>glie, &amp; le forze de gli heretici, &amp; noſtri auer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſari. Ma la'nfelicita noſtra, hoggi è tale, che è piaciuto a Dio (come ſtimo) o per confonde<g ref="char:EOLhyphen"/>re l'orgoglio noſtro, &amp; la preſuntione della for<g ref="char:EOLhyphen"/>za noſtra, di porre ne cuori di coſtoro tutti, vn medeſimo penſiero, &amp; vn medeſimo animo, an<g ref="char:EOLhyphen"/>zi s'è veduta la medeſima diſpoſitione coſi bene in quelli, che noi ſappiamo eſſer Catolici, come ne gli heretici. Si che egli è ſtata coſa ricorde<g ref="char:EOLhyphen"/>uole, che non ſi ſia potuto ſcorger in tutto quel prouedimento d'arme, &amp; del contribuire il da<g ref="char:EOLhyphen"/>naio, &amp; in agni altro fatto di guerra, niuna dif<g ref="char:EOLhyphen"/>ferenza tra Catolici, &amp; queſti, che heretici nomiamo. Ma ſopra il tutto nel fatto della re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſtenza
<pb n="16" facs="tcp:150421:11"/>
contra l'vſurpatione del regno, &amp; an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora nella difeſa del corpo della reina, s'è in ognuno veduta vna tale Simpathia, vna tal concorrenza, &amp; vn tal conſentimento di cia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcuna ſorte di perſona, ſenza riſpetto alcuno di religione, che ciaſcuno s'è dimoſtrato apparec<g ref="char:EOLhyphen"/>chiato per combattere ogni foreſtiero, come ſe non foſſero ſtati, che vn ſol cuore, &amp; vn ſolo huomo. Et che anchora, nel principio della fama di queſta Armata, foſſero mandati alcuni pochi de principali gentilhuomini nell'iſola d'Ely, mentre duraua la ſperanza dello 'maginato ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſto, de quali ella ha hauuti i nomi ſu regiſtri de Catolici, che ſe le ſono mandati, &amp; che foſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro riſtretti della primiera liberta loro: egli ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pare non dimeno, che cotale riſtringimento non ſi ſia fatto per dubbio, che s'haueſſe, ch'eglino no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> voleſſero congiugnere la loro forza co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>l'Arma<g ref="char:EOLhyphen"/>ta noſtrâ, ma ſolamente è ſtato per fargli meglio conoſcere a tutti i noſtri amici, &amp; patriotti, che ſono in Iſpagna, &amp; in Fiandra, &amp; ſopra ad o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni altro a lei medeſima, come principale aut<g ref="char:EOLhyphen"/>tore, percioche tal catiuo rapporto è ſtato fatto di lei, &amp; del trouatore di tutta questa Intra<g ref="char:EOLhyphen"/>preſa, &amp; accioche ogni ſperanza, di douere ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer aiuto da loro, o da loro amici foſse a quelle poderoſe Armate tolta. Et in vero al preſente, veggo bene, che qual ſi voglia noſtro amico
<pb n="17" facs="tcp:150421:11"/>
che ſi viua in iSpagna, o in Fiandra, o altroue, che haueſſe ſopra vn cotal fondamento penſato di douere, hauere aiuto, contra la reina, o contra la parte di qua, egli ſi ſarebbe trouato inga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>nato, quando l'Armata foſſe venuta a porre il piede in terra. Percioche ho io inteſo, come i principali, de noſtri ritenuti a <hi>Ely,</hi> hanno offerto, per lette<g ref="char:EOLhyphen"/>re ſcritte, &amp; ſottoſcritte di propria mano loro, d'ariſchiare le vite loro alla difeſa della reina (la quale dicono ſenza difficulta veruna, eſſere la loro ſourana reina) &amp; contra qual ſi voglia ſtraniera forza, quando bene foſſe dal papa mandata, o che d'ordine, &amp; comandamento di lui ci veniſſe. Et piu alcuni di loro ſi ſono of<g ref="char:EOLhyphen"/>ferti, in queſta querela dello'ngiuſto acquiſto del reame, da gli Spagnuoli imaginato, di porſi con le perſone, inſieme co patriotti loro, nelle prime fila contra qual ſi voglia nimico foreſtie<g ref="char:EOLhyphen"/>ro. Et ho ſopra cio inteſo da vn'amico mio ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>creto, che ho in corte, come i conſiglieri incli<g ref="char:EOLhyphen"/>nauano vna volta a queſta diterminatione, di rimettergli nella primiera lor liberta: ma eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi in quel tempo acceſo il fuoco, per la venu<g ref="char:EOLhyphen"/>ta dell'Armata del re a le Crogne, &amp; per l'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parecchtamento del duca di Parma d'vna groſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa Armata, &amp; d'vna grande ragunanza di nauigli nella Fiandra, che di giorno in giorno s'aſpettaua, che doueſſe diſcendere non pure in
<pb n="18" facs="tcp:150421:12"/>
Inghilterra: ma infin dentro di Londra an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora, a che s'aggiunſero anchora i genera<g ref="char:EOLhyphen"/>li mormorij del popolo contra alcuni Cato<g ref="char:EOLhyphen"/>lici d'auttorita: &amp; queſte furono le cagioni, che i predetti gentilhuomini rimaneſſero a <hi>Ely,</hi> non oſtante l'offerta del ſeruigio loro, fatta alla rei<g ref="char:EOLhyphen"/>na, &amp; coſi rimangono nel palagio del veſcouo, con liberta di diportarſi ne luoghi vicini, ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za altro imprigionamento, ſolo è lor difeſo il partirſi di là per andare alla citta, o colà vicino. Io non dimeno tengo per certo, ch'eglino perſe<g ref="char:EOLhyphen"/>uerino coſtantemente nell'vbidienza della ro<g ref="char:EOLhyphen"/>mana chieſa, per la quale non corrono percio in alcun pericolo delle vite loro, ma ſolo d'vna pena pecuniaria per no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> volere andare a tempij, con cio ſia coſa, che per la legge del paeſe ſia con<g ref="char:EOLhyphen"/>fiſcata, per tal riſpetto, vna parte delle entrate loro, e'l reſto ſia laſciato loro per ſoſtentamento di lor medeſimi, delle mogli loro, &amp; de loro fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliuoli. Hora non ſara perauentura ſenza al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno vtile, che io m'allargi vn poco ſopra que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto propoſito: &amp; dica, come gli auerſari noſtri, per queſto modo di fare, ſi danno a credere, che queſti gentilhuomini, &amp; gli altri a loro ſimigli<g ref="char:EOLhyphen"/>anti, ſia vſata molta corteſia, et gratia a non vc<g ref="char:EOLhyphen"/>cidergli per cagion di religione, come al tempo della reina Maria ſi coſtumaua, &amp; come hog<g ref="char:EOLhyphen"/>gidi (ſecondo il lor dire) gli'ngleſi, che vanno
<pb n="19" facs="tcp:150421:12"/>
in iSpagna per lo trafico della mercatantia, ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no rigoroſamente et barbare ſcamente vſati. Et quando io, &amp; altri di questo punto communi<g ref="char:EOLhyphen"/>chiamo priuatamente con alcuni de noſtri auerſari, che noi non penſiamo eſsere malitioſa<g ref="char:EOLhyphen"/>mente dati a perſeguitare infino a morte per lo fatto ſol della religione: Percioche, per par<g ref="char:EOLhyphen"/>larne in verita, &amp;, come dice il prouerbio, per non mentire, quando bene foſſe in fauo<g ref="char:EOLhyphen"/>re del diauolo, conoſciamo in queſto articolo, molti de gli auerſari noſtri non punto priui di carita. Noi rimproueriamo loro l'eſſecutioni, che per tormenti, &amp; per morti crudeli ſi fanno coſi qui, &amp; allo'ntorno di Londra, come in altre parti del reame, d'alcuni, che noi, come Marti<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, canonizziamo, in quanto, che con la morte loro rendan teſtimonio dell'vbidienza, che ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dono al papa, &amp; alla chieſa catolica di Roma. A queſto gli auerſari noſtri, che ſi moſtrano d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuna carita, riſpondono, come non ſi fa (ch'e<g ref="char:EOLhyphen"/>glino ſappiano) morire niuno per cagion di re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligione, o per meſtiero che di lei altri ſi facci, ma ſi, perche hanno trouati quelli, che ſono ſtati vcciſi, entrare ſecretamente in ogni parte di queſto regno ſconoſciuti (ſecondo che eglino per iſcherno dicono) come ruffiani, con portare ne cappelli penne, &amp; con veſtimenta di colore a guiſa de cortigiani, impiegando ogni induſtria
<pb n="20" facs="tcp:150421:13"/>
loro, per incitare quelli del popolo, a quali ar<g ref="char:EOLhyphen"/>diſcono di paleſarſi, non ſolamente di riconci<g ref="char:EOLhyphen"/>liarſi col papa, &amp; con la chieſa romana: ma etiandio con voti, &amp; con giuramenti riggitta<g ref="char:EOLhyphen"/>re l'vbidienza, &amp; la fedelta, che debbano alla reina, &amp; non iſtimarla, per loro ſourana Don<g ref="char:EOLhyphen"/>na, tenendoſi liberi da renderle fedelta, &amp; da non riputare leggittimi i magiſtrati, che ſono ſotto di lei, a quali non debbano in coſcienza vbidire, &amp; molte altre ſimiglianti coſe, ch'io no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dimeno ſtimo per pure, &amp; vane calunnie. Ma eſsi ſi danno a credere, che le'mpreſe di queſti ſanti preti, mandati con eſpreſſa commiſsione per la ſalute delle anime, ſieno puri tradimenti direttamente contra la reina, &amp; lo ſtato delrea<g ref="char:EOLhyphen"/>me: percioche quelli, che difendano tali giudici, &amp; tali eſſecutioni diſputano, &amp; mantengano eſpreſſamente, che tali preti, tali gieſuiti, tali ſeminari, &amp; qualunque altro conforti il popo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo contra la perſona della reina, contra le leg<g ref="char:EOLhyphen"/>gi, contra il gouerno, &amp; contra lo ſtato del re<g ref="char:EOLhyphen"/>gno, &amp; altreſi ciaſcuno, che ſi laſcia guadagna<g ref="char:EOLhyphen"/>re dalle perſuaſioni loro: ſieno paleſi traditori: &amp; dicono, che tutte le perſecutioni, &amp; tutti i proceſsi fatti contra cotali, ne faccino ampia fe<g ref="char:EOLhyphen"/>de. Et gli auerſari noſtri moſtrano alcuna vol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta in confirmation de loro argomenti, gli eſſem<g ref="char:EOLhyphen"/>pi veri de proceſsi, &amp; delle ſentenze, nelle qua<g ref="char:EOLhyphen"/>li
<pb n="21" facs="tcp:150421:13"/>
non èfatta mentione, che fieno ſtati incolpa<g ref="char:EOLhyphen"/>ti di religione alcuna, ma ſi bene d'hauere ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dito di confortare i ſudditi della reina a rifiu<g ref="char:EOLhyphen"/>tare il dirito della fedelta, &amp; conſequente<g ref="char:EOLhyphen"/>mente diuentar rubelli della lor reina, &amp; ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>rana ſignora. Ecco adunque, come queſta gente ſempre a loro vantaggio ſoſtenga il ſuo modo di procedere, con molti veriſimili argomenti con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra i preti, &amp; contra i gieſuiti, liquali han<g ref="char:EOLhyphen"/>no patita morte, come giuſta, &amp; neceſſaria per le coſcienze loro. Hora a me, &amp; ad alcuni al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri è pur lecito, &amp; ſenza pericolo, replicar loro (come con propoſiti modeſti facciamo) &amp; rim<g ref="char:EOLhyphen"/>prouerar lor la confeſsion della fede catolica, la quale i patienti fanno al luogo del ſupplicio, con gran coſtanza, il che non poſſano gli auerſari negare, onde appare che eſsi muoiono per la religione. A che allo'ncontro replicano, &amp; man<g ref="char:EOLhyphen"/>tengono contra di noi, come que tali non ſono accuſati, ne condannati, ne meſsi a morte per cagion di religion, o per eſſerſi eſsi offerti a mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rire per la predetta religione, ma ſi per gli pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cedenti lor tradimenti, &amp; congiure contra la reina, &amp; lo ſtato del reame, non piu ne meno, come fecero, non ha anchor molto, a Babing<g ref="char:EOLhyphen"/>ton, &amp; a ſuoi ſequaci. Concioſia coſa che eglino foſſero condannati per hauer cercato di ſuſcitar guerra in queſto regno, &amp; d'ammazzare la
<pb n="22" facs="tcp:150421:14"/>
reina, per porre in ſuo luogo quella di Scotia. Le quali coſe tutte Babington, e i ſuoi conſorti liberamente confeſſarono: &amp; auegna che foſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro condannati, &amp; vcciſi, non per niuna altra cagione, che per gli ſopradetti tradimenti, nondimeno la maggior parte d'eſsi, eſſendo al luogo del ſupplicio, nella medeſima maniera de preti, e de gieſuiti, fecero confeſstone della fede catolica, con vanto di morirſi per quella. Con tutto queſto (dicono gli auerſari noſtri) non ſi puo gia affermare, che Babington, &amp; i ſuo con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſorti ſieno ſtati fatti morire per cagion di reli<g ref="char:EOLhyphen"/>gione, ma ſi bene per gli tradimenti loro. O ltre a cio per dar miglior colore alle difeſe loro, &amp; a loro argomenti (a quali io, &amp; i noſtri buoni fratelli catolici habbiamo che fare, a poter ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſponder) producono in mezzo vna quantita di gentilhuomini, &amp; di gentildonne, anzi alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ni di molta honorata riputatione, &amp; altri di mezzana qualita, che viuono in corte, &amp; altri fuori, li quali ſono manifest amente conoſciuti eſſer di contraria religione di quella, che è per<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſa dalle leggi del reame, ne ſono per cio ſtati perſeguitati d'alcuna maniera di legge, con pericolo delle vite loro, ne meſsi alla corda, ne imprigionati per cagione delle opinioni in<g ref="char:EOLhyphen"/>torno alla religione, con intentione di farli ca<g ref="char:EOLhyphen"/>dere in alcun pericolo. Ma s'accade, che ſieno
<pb n="23" facs="tcp:150421:14"/>
lor date delle accuſe dalle parocchie, oue habi<g ref="char:EOLhyphen"/>tano, per non eſſere ſtati alla Chieſa lo ſpatio di certi meſi, o d'un'anno intiero, ſono chiamati per riſpondere a dette accuſe, &amp; ſe non poſſano fare apparere, con alcuna leggittima ſcuſa, ho<g ref="char:EOLhyphen"/>neſta cagione di cio, ſono, ſecondo le leggi ſopra cio fatte, ſolamente condannati in alcuna pena pecuniaria, che ſi prende ſopra i loro mo<g ref="char:EOLhyphen"/>bili, o terreni ſe n'hanno, ſenza altro gaſtigo, ſenza eſſere inquiſiti, ne pure eſſaminati della fede loro (ma come dicono queſti difenditori delle leggi) s'eſsi ſi moſtrino apertamente in pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role, o in fatto eſſerſi diſcoſtati dall'ubidienza, che debbano alla reina, &amp; che vogliano rima<g ref="char:EOLhyphen"/>nere in cotale diſlealta, ſono incolpati, &amp; puni<g ref="char:EOLhyphen"/>ti per cagione di queſti peccati, ſecondo l'uſo delle leggi.</p>
            <p>Io non racconto pero queſte coſe, per volerle approuare: ma in verita che me ne ſono com<g ref="char:EOLhyphen"/>moſſo con eſſo altri perſonaggi ſaui, ſtimando in effetto, che la maniera d'alcuni, che ſecreta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente vengono in queſto reame, dicendoſi eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſere preti, ne ſono per la maggior parte altri, che giouani ignoranti, &amp; leggieri, habbia mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to nociuto alla bonta della cauſa noſtra com<g ref="char:EOLhyphen"/>mune. La onde s'eſsi, &amp; i loro compagni haueſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſero pacificamente, &amp; ſecretamente inſegnato il popolo, gouernandoſi piu circoſpettamente
<pb n="24" facs="tcp:150421:15"/>
nel viuere, &amp; ne coſtumi loro, hauerebbero po<g ref="char:EOLhyphen"/>tuto perſuader molta maggior qnantita d'huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini a congiugnerſi con buona coſcienza con eſſo noi, nell'affare della religione. Il che tan<g ref="char:EOLhyphen"/>to piu ardiſco di ſcriuere a V. S. quanto piu de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſidero, che lo poſſa far ſapere a coteſti ingleſi, che hanno domeſtichezza con eſso lei, accioche eſsi altreſi ne poſſano communicare co padri gieſuiti, afinche di qui inanzi ſcielgano, con maggior ſtudio, de noſtri ing leſi per mandare di qua, ſenza prendere il primier giouanetto, che ſi preſenti loro inanzi, moſſo piu toſto da vna temeraria baldanza, che da vna ſaldezza di dottrina, o da vna vera bonta di coſtumi, coſe a difeſa d'un tanto piatto, molto conue<g ref="char:EOLhyphen"/>neuoli.</p>
            <p>Nella primiera parte di queſto mio diſcorſo tralaſciai di raccontarle compiutamente que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto vniuerſal aſſembramento del corpo del re<g ref="char:EOLhyphen"/>gno, cioè d'ogni huomo di valore, di gagliar<g ref="char:EOLhyphen"/>dia, &amp; di ricchezza, moſſo per ſeruigio, &amp; per difeſa della reina, &amp; di queſto ſtato, il numero grande delle naui de ſudditi di ſua maeſta, come di queſta, &amp; d'altre citta, &amp; de porti del mare, &amp; come da loro medeſimi, ſono ſtati ſufficienti a mettere inſieme vna gra<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>de Armata di mare fornita per alcuni meſi del lor proprio danaio, d'huomini, di vettouaglie, &amp; di munitione,
<pb n="25" facs="tcp:150421:15"/>
la quale ſi congiunſe poi con l'Armata reale in queſta vltima ſtate, coſa che per lo paſsato, non s'era anchora vdita, concioſia coſa, che altre volte tali naui foſſero pigliate da re di queſto regno a ſoldo, i quali del proprio teſoro loro le forniuano d'ogni coſa. Da queſto chiar amente appare, con graue mio cordoglio, &amp; di molti altri anchora, quanta hoggidi l'affettione, &amp; la deuotione de ſudditi ſia vie piu ardente verſo il prencipe, &amp; verſo la patria, che gia non ſoleuano eſſere, anzi s'è veduta tale, che non erano men fermi di combattere, che ſe foſſe ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to <hi>pro airs, &amp; focis.</hi>
            </p>
            <p>Quanto poi alla quantita, &amp; alla forza del<g ref="char:EOLhyphen"/>le naui della reina, io non dubito punto, che molto prima ellanon ne ſia ſtata ſufficiente<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ragguagliata: non dimeno non giudico anchora fuori di propoſito il moſtrarle meglio, qual ſi foſſe lo ſtato loro nella paſſata ſtate, ſeco<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do la'nformatione, che ne ho hauuta. Percioche egli m'è molto ſpiaciuto di vedere quanto gra<g ref="char:EOLhyphen"/>uemente ella, &amp; altri, ſia ſtata male ragguaglia<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, non pure di queſto ſol particolare delle naui reali, ma etiandio, non è anchor molto, d'alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>no altro affare di non picciol momento, il ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>uamento, e'l diuulgamento del quale (ſecondo il dir commune) a ſua ſignoria è malitioſiſsama<g ref="char:EOLhyphen"/>mente appoſto. Ma prima faro ſopra cotal coſa
<pb n="26" facs="tcp:150421:16"/>
vna picciola digreſsione, per ritornare poco do<g ref="char:EOLhyphen"/>po a dirle dell'Armata reale. Hora queſto è, che pur nell'vltima eſtate, ſi ſtampò coſtà vna falſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta noteuole, &amp; (ſecondo che ſi dice) ad inſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>za ſua, la quale ho veduta, &amp; letta, cio è, che il re di Scotia haueſſe aſſediata, &amp; pigliata la citta di Varuico per aſsalto, la quale, ſecondo il dir di lei, egli ſi tiene &amp; gode paciſicamente. Il che non fu punto vero, ne men vi fu cagione d'imaginarſelo, &amp; hauerei per me deſiderato, che coſi foſse ſtato, non gia per la beneuolenza, ch'io porti a quel prencipe, ma ſi per veder queſta reina trauagliata. Imperoche noi non dobbiamo hauer niuna buona ſperanza di quel re, dicono cio che ſi vogliano coteſti veſcoui ſcozzeſi, che le fanno credere il contrario, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo egli in guiſa radicato in queſta religione Caluiniſta, che non ci rimane ſperanza alcuna di poterlo ridurre al gre<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>bo della romana Chie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa: &amp; penſo bene, ch'ella ſia pienamente del me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimo informata, hauendolo egli di gia fatto apparere per la violente perſecutione fatta contra alcuni Catolici, &amp; contra tutti coloro, che fauoreggiauano la parte ſpagnuola. Si ſtampò parimente poco tempo fa in coteſta citta pure, vn'altra non minor bugia, &amp; (ſecondo il dire de ſuoi nemici) cio fu a requiſitione di lei, cio è che nel paſſato meſe di Luglio, quando le
<pb n="27" facs="tcp:150421:16"/>
due Armate ſi riſcontrarono, &amp; che tra la Francia, &amp; queſto regno combattettero, all'ho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra gli Spagnuoli haueſſero ottenuta vna gran vittoria, nella quale l'ammiraglio ingleſe, con ſedeci delle na ui maggiori della reina, era ſtato affondato nel mare, &amp; le altre erano ſtate po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte in fug a col viceammiraglio, il Signor Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſco Drago. Di queſte due gran bugie, che gli auuerſari intitolano di Don Bernardino di Mendozza, Splendida mendacia, molti di co<g ref="char:EOLhyphen"/>loro, li quali amano, &amp; honorano. V. S. ſono ſtati graueme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te marauigliati, come ella coſi to<g ref="char:EOLhyphen"/>sto habbia preſtata fede ad vn tal rapporto, &amp; come l'habbia incontanente fatto, per mezzo della ſtampa, publicare, come i nemici di lei vo<g ref="char:EOLhyphen"/>gliano dire. Quanto a me (per honor di quella) ho fatto, quanto ho potuto il piu, ſpargere voce, che ſimile coſe ſieno procedute dalla leggierez<g ref="char:EOLhyphen"/>za de Franceſi, tra quali ella è: li quali in que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto confuſo temporale, ſpargano piu arditamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te le menzogne, che la verita, &amp; non da V. S. la quale ſtimo inguiſa zelante dell'honor ſuo, &amp; cotanto ſauia, che non ſi vorrebbe con ſimili bu<g ref="char:EOLhyphen"/>gie, &amp; falſita vituperare: &amp; tanto piu auiſan<g ref="char:EOLhyphen"/>do, che ſempre auiene, che il tempo manifesta la verita di quello, che dalle tenebre della me<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>zogna era oſcurato, con poca riputatione, &amp; con maggiore onta di colui, che n'è auttore. S'è
<pb n="28" facs="tcp:150421:17"/>
parimenti in i Scotia ſparſo di lei vn tal propo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſito, come vſcito di bocca ſua, che le ha colà ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nerata vna maliſsima volonta, che è, che V. S. habbia detto publicamente in buona compa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnia, &amp; come brauando, che il giouane re di Scotia (chiamandolo ella nel ſuo linguaggio, Garzone) haueua ingannato il re ſuo padrone, ma che, ſe l'Armata proſperaua contra l'In<g ref="char:EOLhyphen"/>ghilterra, il re di Scotia ne perdrebbe la coro<g ref="char:EOLhyphen"/>na. Della qual coſa il re n'è ſtato per via di Francia ragguagliato, ne torrei io gran coſa a ſcriuerle gli ſconci propoſiti, che per cio ha te<g ref="char:EOLhyphen"/>nuti contra di lei.</p>
            <p>Ma per tornar homai al mio propoſito, &amp; raccontarle partitamente qual ſi foſſe lo ſtato dell'Armata nauale della reina, dico, che ſi co<g ref="char:EOLhyphen"/>minciò a mettere in ordine nel cominciamento dell'anno, appunto quando ſi ſparſe voce, che l'Armata del re ſi ragunaua a Lisbona, &amp; che l'Armata di terra nella Fiandra ſi riduceua vicino a liti, con le coſe neceſſarie per mare: &amp; fu diuiſa in tre ſquadroni, o flotte, che altri ſi chiamino, il maggiore era co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dotto, et gouernato dal ſignor barone Carlo Hauard grande ammi<g ref="char:EOLhyphen"/>raglio d'Inghilterra, il padre del quale, l'auo, i zij, il biſauolo, &amp; altri del ſuo caſato, vſciti del<g ref="char:EOLhyphen"/>la nobile ſchiatta de duchi di Nortfolc, fono ſempre ſtati honorati di queſto grado: come la
<pb n="29" facs="tcp:150421:17"/>
Francia, &amp; la Scotia ne poſſano fare ampia fe<g ref="char:EOLhyphen"/>de. Il ſecondo ſquadrone, fu fatto la cura di Milord Arrigo Semer, ſecondo genito del gia duca di Somerſeto, il quale fu tutore del re Edo<g ref="char:EOLhyphen"/>uardo, &amp; gouernatore del reame, &amp; è fratello del conte d'Hertefordia preſente. Et queſti due ſquadroni ſtettero vn tempo nello ſtretto di queſto mare tra la Fiandra &amp; l'Inghilterra, ſotto il reggimento dell'ammiraglio, per oſſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uare gli andamenti del duca di Parma. Di uer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo ponente riguardante la Spagna, era il terzo ſquadrone ſotto il gouerno del caualier Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſco Drago, il quale non è che troppo conoſciu<g ref="char:EOLhyphen"/>to di nome, &amp; di fama alla Spagna, &amp; alle In<g ref="char:EOLhyphen"/>die del re, &amp; in queſto regno è di grande ripu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatione: queſto ſquadrone era compoſto d'alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ne naui della reina, &amp; delle naui de porti volti all'occidente. Ma dopo la nouella certa, che la grande Armata ſpagnuola era per vſcir di Liſ<g ref="char:EOLhyphen"/>bona, &amp; che la fama ſua volò per tutto il chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtianeſimo, d'eſſere <hi>inuincibile,</hi> che per libri ſtampati publicò, ſe ben cotal nome ſe le conuen<g ref="char:EOLhyphen"/>ne ſolamente quel picciolo ſpatio di tempo, che ella ſtette nel porto di Lisbona (dicono gli a<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſari) per che non ne fu coſi toſto fuori, che ſe lo perdette, per la perdita, che di là a le Crogne fece: dopo la detta nouella, dico, la reina, e'l conſiglio ſuo tutto, ſtettero, ſon ben certo, quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tunque
<pb n="30" facs="tcp:150421:18"/>
fingeſſero il contrario, con l'animo mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to perpleſſo, aſpettandoſi, di douere hauere vna pericoloſa battaglia ſul mare, &amp; che doppo il nimico doueſſe mettere il piede in terra, &amp; aſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lire il paeſe. Percio fu ordinato all'Ammiraglio di tirare alla volta del Leuante d'Inghilterra verſo la Spagna con le piu groſſe naui, per con<g ref="char:EOLhyphen"/>giugnerſicol caualier Drago, il quale fu fatto da lui Viceammiraglio, &amp; gli fu comandato di ſtarſi nel mare tra la Francia, &amp; l'Inghilterra per impedire l'entrata all'Armata ſpagnuola. All'hora Milord Tomaſſo Haward, figliuolo ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo dell'vltimo duca di Nortfolc, &amp; Milord Sceffilde, figliuolo della ſorella dell'ammiraglio, hoggi moglie dello'mbaſciatore, ch'è coſtà per la reina, con molti ricchi, &amp; valoroſi caualieri, arriuarono all'Armata. Fu per quella volta la<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciato il Semer con buona quantita di naui, a guardare lo ſtretto verſo la Fiandra, per vieta<g ref="char:EOLhyphen"/>re il paſso al duca di Parma.</p>
            <p>Hor mentre che le predette due Arma<g ref="char:EOLhyphen"/>te furono coſi diſgiunte, io confeſſo bene, che io con molti de noſtri conſorti, faceuamo tra noi conto, che non vi ſarebbe ſtato nauiglio in<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſe, che foſſe ſtato ardito d'aſpettare la viſta dell'Armata ſpagnuola, &amp; quando pure ſe l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſe aſpettata, &amp; ſi foſſe venuto al combattere, che al primo colpo ſarebbero ſtati tutti affonda<g ref="char:EOLhyphen"/>ti.
<pb n="31" facs="tcp:150421:18"/>
Percioche haueuamo concetta in noi vna tale, &amp; coſi coſtante opinione, che niuna forza potrebbe reſiſtere dinanzi ad eſſa, &amp; cio proce<g ref="char:EOLhyphen"/>deua da rapporti, ch'ognuno faceua della ſmiſu<g ref="char:EOLhyphen"/>rata ſua grandezza, &amp; della moltitudine del<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſue naui, ſapendo come erano ſtate ſcielte di tutte quelle delle ſignorie del re, le quali in gran<g ref="char:EOLhyphen"/>dezza ſoprauanzauano tutte quelle di qualun<g ref="char:EOLhyphen"/>que Armata ſi ſia per l'adietro nel Chriſtiane<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo veduta: non eccettuando anchora quella di Lepanto. Ma vn ben picciolo ſpatio di tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po, anzi nel primo ſol giorno diſcoprimmo chia<g ref="char:EOLhyphen"/>ramente, con gran dishonore della Spagna, quanto laidamente noi erauamo ſtati inganna<g ref="char:EOLhyphen"/>ti. Imperoche, eſſendo ella apparita alla coſta di queſta iſola: gli'ngleſi confeſſano liberamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te, che alla prima viſta parue loro molto piu po<g ref="char:EOLhyphen"/>tente &amp; grande di quello, ch'eſsi ſe la haueuano imaginata, &amp; concedono d'eſſerne rimaſi at<g ref="char:EOLhyphen"/>toniti: l'ammiraglio col Drago non laſciò per queſto d'offerirle ſubito la battaglia, anchora che fuori del porto di Plemua haueſſe cinquan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta naui ſolamente, perche alla prima nouella s'uſci del porto, non aſpettando il reſto dell'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata ſua, che era colà per vittouagliarſi: &amp; coſi ſeguitarono la nimica, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>poſta d'vn cento ſeſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta vaſelli, o in quel torno: &amp; eſſendo ella viua<g ref="char:EOLhyphen"/>mente aſſalita da vn co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tinuo tuono d'artiglieria
<pb n="32" facs="tcp:150421:19"/>
ingleſa ſe ne fuggi ſempre ſenza vna ſol volta moſtrare la fronte. Dopo cio, eſſendoſi l'inglſe ac<g ref="char:EOLhyphen"/>creſciuta di cento vaſſelli, tra piccioli, &amp; gran<g ref="char:EOLhyphen"/>di, rinouellò la battaglia con vna terribile tem<g ref="char:EOLhyphen"/>peſta di cannonate, guadagnandole ſempre il vento.</p>
            <p>Troppo graue dolore ſentirei ſe mi conue<g ref="char:EOLhyphen"/>niſſe raccontare tutte le particolarita, le quali gli'ngleſi, con molta lode loro hanno diuulgate: ma per toccarne vn motto ſolo, le affermo, che, per noue giorni intieri, la sforzarono, &amp; la co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrinſero fuggirſi, ſpezzando, affondando, &amp; prendendo, in que tre giorni di battaglia, di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſe naui groſſe: tra le quali l'vna è la principa<g ref="char:EOLhyphen"/>le, &amp; la maggiore di quelle d'Andaluſia: l'altra e l'ammiraglia di Guipuſque, &amp; la terza la galeazza principale di Napoli: onde furono menati a Londra &amp; in altri luoghi del regno, molti prigionieri: oltre a gli vcciſi, &amp; a que, che s'annegarono con molta vergogna della Spagna: tra quali erano molti capitani coſi di mare, come di terra. Oltre a queſto, che molto piu traffigge l'honor di Spagna, &amp; a me trap<g ref="char:EOLhyphen"/>paſſa il cuore è il vedere la'nſtabilita della for<g ref="char:EOLhyphen"/>tuna, come i nimici noſtri ſi va<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tano, che, in tutti i diuerſi predetti combattimenti gli Spagnuoli non habbiano giamai pigliata, ne meſſa al fondo niuna naue, ne pure vna barca, ne pur rotto
<pb n="33" facs="tcp:150421:19"/>
vn'arbore, o pigliato vn ſolo huomo: coſa in ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rita, ſecondo queſti medeſimi Spagnuoli pri<g ref="char:EOLhyphen"/>gionieri, marauiglioſiſsima: talmente che alcuni di loro, tutto che ſieno nello ſpirito loro afflitti: non ſi rimangono di dire, che <gap reason="illegible: blotted" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap> ſi ſia moſtrato <gap reason="illegible: blotted" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap> in tutti queſti fatti d'arme. Et quantunque co<g ref="char:EOLhyphen"/>tali propoſiti ſieno indiſcreti, &amp; che non vi ſi debba fondar ſopra, è nondimeno manifeſto, che in tutto quel viaggio, dopo che l'Armata parti di Lisbona, infino a queſto preſente gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no, <gap reason="illegible: blotted" extent="1 span">
                  <desc>〈…〉</desc>
               </gap> vn ſolo giorno moſtrato a noſtri il ſuo fauore, come ha continouamente a queſti Luterani fatto. Et vo credere, ch'egli habbia cio permeſſo per lo noſtro bene, accioche noi ci auediamo d'hauer ogni noſtra ſperanza poſta nelle forze humane: &amp; per confonder i Luterani nell'auenire, gonfiandogli, come ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mici ſuoi, di tante proſperita, che concede loro per alcuno tempo. Nel reſto poi, &amp; tra le altre coſe, che ſi ſpargono a diſhonore del duca di Me<g ref="char:EOLhyphen"/>dina, il quale arditame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te dicono, eſſerſi ito a na<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcondere per maggior ſua ſicurezza nel fondo della ſua naue, nel feruor della battaglia, &amp; a vituperio grande de gli Spagnuoli, che coman<g ref="char:EOLhyphen"/>dauano nella detta Armata: perche ſi tien per certo, ch'eſsi non vollero giamai fermarſi, ne tornare indietro per difendere i ſuoi propri na<g ref="char:EOLhyphen"/>uigli,
<pb n="34" facs="tcp:150421:20"/>
che erano neceſsitati d'andare piu tardi, &amp; di rimanere indietro, anzi ſoffrirono di ve<g ref="char:EOLhyphen"/>derne alcuni co propri occhi perire, &amp; coſi ri<g ref="char:EOLhyphen"/>manere in preda del nemico. Di che fanno ampia teſtimonianza i tre gran vaſelli, nell'vno de quali fu pigliato Don Pedro di Valde<gap reason="illegible: blotted" extent="1+ letters">
                  <desc>•…</desc>
               </gap>, l'al<g ref="char:EOLhyphen"/>tro fu il Galeon di Guipouſque, che per cagion difuoco, peri, &amp; l'ultimo fu la Galeazza tanto famoſa, nella quale fu vcciſo Don Vgo di Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>cada: della quale negligenza molto ſconcia<g ref="char:EOLhyphen"/>mente ne ragionano tutti queſti prigionieri. E'l ſimile dicono gli ſpagnuoli, che ſono nella Zelanda prigionieri: li quali furono pigliati con Don Diego Pimentelli: auegna che il galeo<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, nel quale eſſo ſi trouaua, battuto dalle can<g ref="char:EOLhyphen"/>nonate de gli'ngleſi, ſenza eſſere ſtato ſoccorſo dalle naui ſpagnuole, periſſe nel porto di Fleſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſinga, &amp; dauanti Oſtenda, ne periſſe vn'altro, pur per mancamento di ſoccorſo. Hora mentre che vo coſi diſcorrendo con V. S. non temo gia di non eſſerle cagion d'vno ſtremo dolore, o di non accenderla ad ira contra di me, per coſi lungo raccontamento di coſe tanto vere, come ſpiace<g ref="char:EOLhyphen"/>uoli. Ma pur credo anchora, ch'ella debba eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer deſideroſa d'intendere, per maggior ſua ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>disfattione, quale opinione reſta a noi altri di qua, trouandoci coſi ſcherniti della noſtra ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rata liberatione, per la maluagia riuſeita di
<pb n="35" facs="tcp:150421:20"/>
coſi alta impreſa: cio è ſe noi ci dobbiamo da noì medeſimi conſolare, con alcune conſiderationi, che habbian ſembianza di verita, cio è, ſe il diſegno noſtro ſia per rinouarſi nella ſtate futu<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, per la ricuperatione della perduta ſperanza di queſta Annata cotanto famoſa, &amp; celebra<g ref="char:EOLhyphen"/>ta dell'LXXXVIII. &amp; verificataſi eſſer ta<g ref="char:EOLhyphen"/>le, per la ſouerchia perdita de Catolici. Pero truouo in verita, hauendo (no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> è molto) commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nicato ſecretamente con molti di queſto mala<g ref="char:EOLhyphen"/>uenturoſo accidente, che non poſsiamo per ragio ni appariſce<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti ſperare alcuna buona riuſcita. Et ſe pur ci reſta qualche ſperanza, certo è piu che neceſſario, che la forza del re Catolico ſia mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to maggiore, &amp; meglio co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dotta, di quello, ch'el<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſi ſia ſtata in queſta paſſata ſtate: impero<g ref="char:EOLhyphen"/>che noi conſideriamo la coſa nella ſeguente ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niera. Queſta intrapreſa di ſoggioggare &amp; di conquiſtare queſto regno, era principalmente fondata ſopra alcune ragioni, che in apparenza pareuano buone, cioè, che lo ſtato del reame non foſſe buono: &amp; principalmente, che la debo<g ref="char:EOLhyphen"/>lezza delle naui ingleſi foſſe grandiſsima, come erano i rapporti, che (com'ella ſa) l'erano per diuerſe vie mandati di qua: &amp; tale era ancho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra il giudicio di molti di queſti popoli. &amp; in cio veggiamo, quanto noi ci ſiamo ingannati per lo buon ſeruigio, che queſte naui hanno fatto
<pb n="36" facs="tcp:150421:21"/>
tutto queſto anno. Il ſecondo fondamento era d'un diſcontentamento d'una moltitudine di queſto popolo, da noi imaginato, che la doueſſe render mal diſpoſta a combattere per ſeruigio della reina, &amp; de ſuoi gouernatori, contra i ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mici di lei. L'vltimo, ma principale di tutti era, d'vna grande, &amp; poſſente parte, che pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſauamo ci ſi doueſſe trouare preſta a fauoreggia<g ref="char:EOLhyphen"/>re la religion Catolica, &amp; prendere l'arme, ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>bito che l'Armata ſi foſſe accoſtata a queſti liti. Di tutte le predette opinioni, come di gia im<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſe, &amp; ferme nelle menti de gli huomini da bene, noi ſappiamo, come non ha huomo nel mondo, che meglio di lei n'habbia data piu fer<g ref="char:EOLhyphen"/>ma ſicurezza al re ſuo ſignore. La qual coſa mi fa temere, che come di coſa mal riuſcita V. S. non ſia per acquiſtarne lo sdegno ſuo, anchora che io ſia certo della buona intentione di lei. Hora ſi come le predette tre ſperanze ci ſono mancate queſto anno, coſi debbe ella credere, che per l'auenire il modeſimo debba accadere. Ben ſo, che alcuni de noſtri di la del mare deo<g ref="char:EOLhyphen"/>no rimanere nelle opinioni loro, contra la ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>rienza, ch'ultimamente s'è veduta: &amp; ci ſono ragioni apparenti, che eſsi ſieno come sforzati a rimanerſi in ſimig lianti opinioni per man<g ref="char:EOLhyphen"/>tenerſi il credito, &amp; l'appoggio del papa, &amp; del re: non hauendo altro mezzo da poter
<pb n="37" facs="tcp:150421:21"/>
viuere, ſe non col digiunare, o con l'andare mendicando: non dimeno, perche non permet<g ref="char:EOLhyphen"/>terei giamai volontariamente vederla, a gui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa di buffali, eſſer da loro menata pel naſo, non eſsendo eglino ſtati preſenti, per vedere in fatto quanto ſia debole il fondame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to delle imaginati<g ref="char:EOLhyphen"/>oni loro, come ci ſono io ſtato, con molti altri no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri amici qui, le vo produrre vna qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tita d'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gomenti (tutto che il ricordarmegli mi ſia d'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtremo tormento cagione) per li quali V. S. con l'agutezza dello'ntelletto ſuo, chiaramente co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcera, purche non ſi laſci d'altri accecare, che noi habbiamo pruoue per lo proſsimo anno coſi vigoroſe, per prouare, che noi no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ci ſiamo per trouare la parte, ne l'aiuto da noi penſato, qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>to ſi ſieno queſte del preſente anno, anzi mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to maggiori, ſe peſeremo bene ogni coſa. Primieramente, perche l'Armata ingleſe di mare ha dato ottimo ſaggio della forza, &amp; del ſuo potere in queſti noſtri mari, &amp; che è poſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>te per far teſta, &amp; combattere molto maggior moltitudine di Galeoni, di Caracche, di Gale<g ref="char:EOLhyphen"/>azze, &amp; di Galee. Et è coſa certa che cio s'ac<g ref="char:EOLhyphen"/>creſcera in lei molto piu la proſsima annata. Percioche, io ſo come in queſti vltimi giorni s'èfatto mercato, sborſato il danaio, &amp; ſpediti meſsi nelle parti del Leuante per mettere inſie<g ref="char:EOLhyphen"/>me ogni maniera di coſe neceſſarie ad vna Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata
<pb n="38" facs="tcp:150421:22"/>
nauale. Et è di gia preſta vna gran qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di legnami per accreſcere il numero delle na<g ref="char:EOLhyphen"/>ui groſſe della reina, &amp; dato ordine da tagliar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſene molto piu ne meſi di Nouembre, &amp; di De<g ref="char:EOLhyphen"/>cembre proſsimi, ſopra a liti del mare non pure, ma ſopra le ripe della Tamigia anchora, per fa<g ref="char:EOLhyphen"/>bricare vna certa quantita di naui da guerra, ſimiglianti a quelle, che queſt'anno habbiam, pur troppo, oih noi, vedute battere le grandi Armate, &amp; i gran caſtelli di Spagna, &amp; d'Ita<g ref="char:EOLhyphen"/>lia. Oltre a cio s'hauera ſenza fallo, vna quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tita non picciola di nauigli, non ſolamente d'Hollanda, &amp; di Zelanda, ma della Dania anchora, &amp; d'altre parti verſo il Leuante, per congiugnerſi l'anno che viene con l'Armata in<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſe, che non cercarono d'hauere l'anno adie<g ref="char:EOLhyphen"/>tro: ſe bene vi furono alcuni Zelandeſi, &amp; al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuni Hollandeſi, che offerſero (come erano te<g ref="char:EOLhyphen"/>nuti) il ſeruigio loro verſo la fine della ſtate, &amp; dopo la battaglia preſſo Caleſſe, per vnirſi con alcuni nauigli ingleſi per difeſa dello ſtretto, &amp; per vietare al duca di Parma, l'uſcire de porti della Fiandra. Et per lo medeſimo ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>gio hoggi hanno quaranta &amp; ſei buone naui di guerra ſotto la condotta del viceammiraglio Giustiniano di Naſsò, il quale non s'accorda, che troppo bene per noi, con la nation ingleſe, come nemico mortale di tutti gli ſpagnuoli,
<pb n="39" facs="tcp:150421:22"/>
&amp; de Catolici: &amp; ſi tiene per certo, che oltre alle nomate, vi ſaranno quaranta al<g ref="char:EOLhyphen"/>tre naui dell'Hollanda ſettentrionale, per lo medeſimo fatto: tal che ſi dee ſtimare, che la forza di queſto reame ſia per eſſere al doppio maggiore, che ſi ſia ſtata l'ultima. Hora s'aui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiamo il ſecondo ramo della ſperanza noſtra, prodotto dalla conceputa opinione del graue ſcontentamento di molti verſo la reina, troue<g ref="char:EOLhyphen"/>remo eſſerſi verificato il contrario questo anno, coſi per le proprie attioni di lei in conſeruarſi la beniuolenza del ſuo popolo, come per vna di<g ref="char:EOLhyphen"/>uotione generale, &amp; affettionata verſo ſua Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>eſta d'ogni ſtato, &amp; qualita di gente, cio è, di nobili, &amp; inferiori, di ricchi, &amp; poueri, anzi coſi grande, ch'io ſtimo, che non ci ſia giamai ſtato prencipe Christiano, il quale habbia hauuta maggior cagion di rallegrarſi, &amp; di confidarſi piu del popol ſuo, di quella, ch'ella ha hauuto, &amp; ha piu che mai. La qual coſa (ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo il mio parere) le potrebbe perauentura gittare alcun ſeme d'orgoglio nel ſuo cuore. El<g ref="char:EOLhyphen"/>la dall'altro canto, in guiderdone d'una lor coſi buona volonta verſo di lei, s'è dimoſtrata in<g ref="char:EOLhyphen"/>ogni ſua attione, &amp; particolarmente all'hora, quando il pericolo ſi moſtraua maggiore, in gui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa attenta &amp; ſollecita al ben del ſuo popolo, &amp; alla conſeruatione dello ſtato ſuo, ſenza riguar<g ref="char:EOLhyphen"/>do
<pb n="40" facs="tcp:150421:23"/>
alcuno particolare di propria ſua ſalute, come &amp; meglio, che qual ſi voglia altro pren<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe poteſſe, o ſapeſſe meglio operare. Primie<g ref="char:EOLhyphen"/>ramente in fare ſapere al popolo ſuo qual cura, &amp; qual penſiero ella haueua di fortiſicare il reame ſuo contra ogni aſſalto: onde ordinò ſolle<g ref="char:EOLhyphen"/>citamente con reiterati comandamenti, che tutto il reame s'armaſſe, riſeruando di cio per ſe medeſima la cognitione, come da gouernato<g ref="char:EOLhyphen"/>re di ciaſcuna prouincia, ne ſarebbe di meſe in meſe certiſicata. Ella fece toſto mandare per tutte le prouincie, &amp; per tutti i luoghi mari<g ref="char:EOLhyphen"/>timi, arme, poluere, &amp; altre munitioni con vguali portione, ne quali fece leuar gente per la diffeſa del le'ntrate del mare. Et, come m'è ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to rapportato d'alcuno, che ſa i ſecreti della corte, ella importuneuolmente forzaua il ſuo real conſiglio di non laſciar paſſare vn ſol gior<g ref="char:EOLhyphen"/>no, ſenza impiegarſi ad auanzare gli affari ſuoi. Non oſtante queſto ella laſciò, che ſi con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinouaſſe il maneggiar la pace per gli agenti, che haueua nella Fiandra, la qual, ſenza dub<g ref="char:EOLhyphen"/>bio, hauerebbe ben voluta, ma ſotto certe con<g ref="char:EOLhyphen"/>uentioni: &amp; coſi per compiacere compiutamente il popolo, deſideraua, &amp; intratteniua il par<g ref="char:EOLhyphen"/>larne, ſenza pero traſcurare di fortificare lo ſtato ſuo, per eſſere proueduta, caſo che non ne ſeguiſſe l'effetto deſiderato. Ma alla perfine co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcendo
<pb n="41" facs="tcp:150421:23"/>
che le ſue domande erano rifiutate (che piaceua eſtremamente a noi altri Catolici) &amp; intendendo per certo, che l'hoſte del duca di Parma doueua a diſtruttione di queſta citta paſſare: ella richiamò gli agenti ſuoi, &amp; s'auici<g ref="char:EOLhyphen"/>nò alla citta, venendo ad alloggiare, come ne borghi, coſa che rallegrò, &amp; aſsicurò grande<g ref="char:EOLhyphen"/>mente la citta, la quale badaua, con moſtre continoue ad eſſercitare dieci mila ſoldati, fat<g ref="char:EOLhyphen"/>ti de ſuoi propri terrieri, molto bene armati, &amp; in arneſe, oltre a quali ne teneua preſti tren<g ref="char:EOLhyphen"/>ta mila piu. Fece anchor a formare vn campo, il quale era verſo il mare ſopra la Tamigia ot<g ref="char:EOLhyphen"/>to, o dieci miglia di ſotto della citta, doue eſsen<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi ragunata molta buona gente ella non la<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciò, contra il conſiglio d'alcuni, per incorare il ſuo popolo, d'andarui, moſtrando arditamen<g ref="char:EOLhyphen"/>te, che in vn corpo feminile albergaſſe vn cuor virile, &amp; in tutto magnanimo. Andò dun<g ref="char:EOLhyphen"/>que all'hoste ſua, la quale era allhora tra la cit<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di Londra, e'l nemico, comandata dal conte di Liceſtria, &amp; piu d'una volta la trauersò tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ta: &amp; vi s'alloggiò vicino, &amp; ritornandoui di nuouo, vi deſinò vna mattina: ella conſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derò primieramente le ſquadre, ſecondo che quelle erano diſtinte per prouincia, in ciaſcun quartiere, &amp; campi particolari, viſitandole di luogo in luogo: dopo eſſendo poi poſte in iſqua<g ref="char:EOLhyphen"/>droni,
<pb n="42" facs="tcp:150421:24"/>
come preſte a combattere, ella le circon<g ref="char:EOLhyphen"/>dò allo'ntorno, conſiderandole curioſamente, non eſſe<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do accompagnata, che dal generaledel campo, &amp; da tre oquattro altri per guardia del<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſua perſona. Et per rappreſentare (come giu<g ref="char:EOLhyphen"/>dico) ogni hora lo ſtato ſuo, ſi faceua portare la ſpada inanzi dal conte di Ormond. Fu colà da tutti i ſoldati ſalutata con voci piene di letitia incredibile, &amp; con mille arcobugiate, &amp; con mille altre teſtimonianze d'amore, d'ubidien<g ref="char:EOLhyphen"/>za, &amp; d'una pronta volonta di combattere per lei. Riguardo, certo, raro d'un'hoſte, o d'una Armata, &amp; tanto piu conſiderandoſi il ſeſſo, ma vie piu veggendo il tutto mirare ad vno ſcopo, cio è ad vn marauiglioſo, &amp; ſcambieuole amore tra la reina, &amp; i ſuoi ſudditi, &amp; la ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uerenza, &amp; l'ubidienza de ſudditi verſo la lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ſourana principeſſa: per le quali douute co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, ſeppe ella ottimamente render lor ringratia<g ref="char:EOLhyphen"/>menti, con parole honeste, &amp; gratioſe, &amp; d'una maniera veramente reale. Io potrei molto am<g ref="char:EOLhyphen"/>plificare queſta deſcrittione d'altre particolari<g ref="char:EOLhyphen"/>ta da me mendeſimo vedute: percioche colà mi trouai, con molti altri, doue ſpaſſeggiando tut<g ref="char:EOLhyphen"/>to il giorno di luogo in luogo, non vdi giamai dir di lei vna parola, che non foſſe in ſua gran laude detta, chi lodaua la degna ſua perſona, chi le reali ſue maniere, le rare ſue doti, &amp; chi
<pb n="43" facs="tcp:150421:24"/>
(anzi tutti) pregaua Iddio per la conſeruatio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne della vita, &amp; dello ſtato di lei, beſtemmian<g ref="char:EOLhyphen"/>do i ſuoi nemici, tutti i traditori, &amp; tutti i pa<g ref="char:EOLhyphen"/>peſchi, in ſomma ognun moſtraua vn'eſtremo diſio d'arriſchiare le vite loro, per la difeſa di quella. Et oltre al predetto aplauſo generale, tutta l'hoſte in ciaſcun quartiere, cantaua, v<g ref="char:EOLhyphen"/>dente ella, ſalmi molto harmonioſamente, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>conci in guiſa di preghiere a laude dello'nnipo<g ref="char:EOLhyphen"/>tente Iddio, il che non hauerebbe a modo alcuno potuto ſpiacere a niuno, &amp; fu cotal zelo com<g ref="char:EOLhyphen"/>mendato da lei, &amp; inſieme con loro rendè gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tie a Dio con parole ſalde, &amp; graui. Quello che a V. S. ſcriuo, lo puo ſtimare per vero, per<g ref="char:EOLhyphen"/>che nol fo, per che io ci prenda piacere, ma ac<g ref="char:EOLhyphen"/>cioche per queſte ragioni le ſia manifeſto, come la reina non da cagione alcuna al ſuo popolo di maleuoglienza, ne il popolo moſtra ſegno al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuno di diſguſto in cio, che gli è impoſto per ſeruigio di quella, come altri s'era per l'adietro imaginato.</p>
            <p>Haueua la reina vn'altro eſſercito di vn quaranta mila pedoni, &amp; ſei mila caualli, rac<g ref="char:EOLhyphen"/>colto dalle prouincie, che ſono nel mezzo del reame, il quale doueua ſtare appreſſo la ſua propria perſona, ſenza diſarmare le parti ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ritime, &amp; era ſotto il reggimento del barone d'Hunsdon Camerlengo, &amp; luogotenente di
<pb n="44" facs="tcp:150421:25"/>
ſua Maeſta nel detto eſſercito. La onde quando ella fu al campo, diuerſi andarono da diuerſe prouincie alla volta ſua, alcuni de quali venne<g ref="char:EOLhyphen"/>ro infino ne borghi, &amp; ne villaggi vicini a Londra, a quali per riſpetto della ſopraſtante mietitura, fu coma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dato di ritornarſi ne loro paeſi, vn a gran parte de quali, non oſtante co<g ref="char:EOLhyphen"/>tal comandamento, non laſciaua di moſtrarſi pronta a ſeruire, deſideroſa di vedere (come di<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuamo) la faccia della reina, &amp; di combat<g ref="char:EOLhyphen"/>tere contra coloro che ſi vantauano d'ottenere lo'maginato acquiſto di queſto reame.</p>
            <p>Et anchora che la maggior parte de pre<g ref="char:EOLhyphen"/>detti ſoldati foſſe coſtretta di ritornarſene: non<g ref="char:EOLhyphen"/>dimeno i capitani, &amp; i principali caualieri, &amp; gentilhuomini vennero ſino alla corte ad offe<g ref="char:EOLhyphen"/>rire il ſeruigio loro, li quali con molti ringra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiamenti furono ringratiati, &amp; ſe ne ſono poi<g ref="char:EOLunhyphen"/>ritornati là, con promeſſa di conſeruare in gui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa le compagnie preſte, che nello ſpatio di poche hore, eſſendone ammoniti, le poteſſero rimena<g ref="char:EOLhyphen"/>re bene in ordine. Le vo raccontare anchora ol<g ref="char:EOLhyphen"/>tre a ſopradettti argomenti (prodotti per riggit<g ref="char:EOLhyphen"/>tare quella opinione, che vna parte di queſto popolo foſſe mal ſodisfatta della reina, dalla quale noi altri ci andauamo imaginando di douere, in queſta horreuole impreſa, riceuere grandiſsimo aiuto) alcuni fatti memoreuoli, per
<pb n="45" facs="tcp:150421:25"/>
gli quali V. S. potra conoſcere qual ſi foſſe, nel medeſimo tempo, la ſodisfattione, &amp; la pronta volonta di tutti i nobili del reame: intendendo pero di quelli, li quali non eran costretti rima<g ref="char:EOLhyphen"/>nerſi a caſa, per cagion de gli vffici, che v'haue<g ref="char:EOLhyphen"/>uano, come ſono i gouernatori, &amp; i luogotenen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti della militia, che non poteuano abbandonare il carico loro. Subito adunque che ſi ſeppe, che la reina s'era auicinata a Londra, &amp; che i ſoldati ſi ragunauano per andarſi ad opporre ad ogni forza del nimico: et che ſi ſeppe da luoghi maritimi, come l'Armata ſpagnuola era appa<g ref="char:EOLhyphen"/>rita alla viſta di queſti liti, venne incontanen<g ref="char:EOLhyphen"/>te ciaſcun gran ſignore del reame da Leuante, da Ponente, da Settentrione, &amp; da Mezzo di a ritrouar la reina, conducendo ciaſcuno con eſſo ſeco quel maggiore ſtuolo d'huomini d'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>me, di caualli leggieri, &amp; d'arcobugieri a ca<g ref="char:EOLhyphen"/>uallo, che il grado ſuo comportaua, non la<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciando d'impiegarui ogni ſuo potere, per com<g ref="char:EOLhyphen"/>parire quanto piu poteua bene accompagnato: &amp; alloggiarono allo'ntorno della citta, et man<g ref="char:EOLhyphen"/>tennero d'ogni coſa i detti ſoldatia ſpeſe loro: infino a tanto, che hebbero notitia, che l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata nemica era ſtata, oltre la Scotia, dal ven<g ref="char:EOLhyphen"/>to portata. Et dop po queſto, la maggior parte fece moſtra, ſul prato dinanzi il palagio del<g ref="char:EOLhyphen"/>la reina, de loro caualli, con non poca maraui<g ref="char:EOLhyphen"/>glia
<pb n="46" facs="tcp:150421:26"/>
de gli huomini di giudicio, come m'è ſtato detto, non ſolo della quantita grande, com<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> del veder quelli coſi bene armati, &amp; ſopra coſi buoni caualli, percioche non eſſendo niun di que caualli delle ordinanze delle prouincie, ne di quelle del campo, non ſi ſarebbe giamai ſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mato che in tutto il reame, ne foſſero ſtati co tanti, ne di coſi gran valore, eccettuate le fron<g ref="char:EOLhyphen"/>tiere della Scotia, doue la forza conſiſte piu to<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto nella caualleria, che in altro.</p>
            <p>Il primo adunque, che fece fare la moſtra alla ſua, fu il virtuoſo, &amp; honoreuoſe viſconte di Montaguto, il quale ancohora che di lui ſi dica alcuna coſa per conto di religione, ha non dimeno ſempre detto (come anchora al preſente dice, &amp; dichiara ſollennemente coſi verſo la reina, come verſo le ragunanze publiche della corte) d'eſſere, tutto mal ſano ch'egli ſi ſia, appa<g ref="char:EOLhyphen"/>recchiato, con ſalda diterminatione di viuere, &amp; di morire per la reina, &amp; per la ſua patria, contra tutti coloro, che la vorranno aſſalire, ſia egli papa, ſia re, o ſia qual ſi ſia prencipe, ne laſciera d'arriſchiare, per cotal cauſa, la vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſua, quella de ſuoi figliuoli, le ſue terre, &amp; ogni ſuo hauere. et per proua di cio, co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>parue per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſolmente, dinanzi la reina, con la ſua compa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnia d'un ducento huomini a cauallo, condotta da ſuoi propri figlinoli, tra quali er a vn bel fa<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
               <g ref="char:EOLhyphen"/>ciullo
<pb n="47" facs="tcp:150421:26"/>
ſopra vn nobil cauallo, che come primo<g ref="char:EOLhyphen"/>genito del ſuo maggior figliuolo, ſara l'herede di quella Illuſtre ſchiatta. Coſa ver amente lo<g ref="char:EOLhyphen"/>data da molti per vederſi il padre, il figliuolo, e'l nipote tutti inſieme armati, &amp; preſti di ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uire a cauallo la reina loro. Io per me, ſentiua gran diſpiacere della gioia, che gli auerſari no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri haueuano d'vna tal viſta: ma per cagion di V. S. non ho voluto tacerla, giudicando, che il predetto ſignore le ſia aſsai noto, come quelli, ch'èſtato molti anni ambaſciatore appo il re Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tolico, per la reina (s'ho bene inteſo) per trattare la co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>firmatione dell'amiſta ſtata tra i loro padri. Hor non temo, che qui non ſi ſieno anchora al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuni altri della medeſima volonta di queſto ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnore, del fauor de quali, non ſi dee fare conto alcuno, quando ſi tramaſſe qualche coſa contra la reima, o d'aſſalire queſto reame.</p>
            <p>Vi furono pur nel medeſimo tempo molti altri, li quali fecero moſtra di molti buoni ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ualli da guerra, ch è bene, ch'ella ſappia, benche non ſia per piacerle molto, accioche non s'in<g ref="char:EOLhyphen"/>ganni per mancamento di ſaper bene lo ſtato preſente di qua, &amp; accioche ella poſſa per l'aue<g ref="char:EOLhyphen"/>nire meglio conſiderare cio, che biſogna fare, per rimediare alla perdita, &amp; al diſhonore paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſato. Adunque comparuero allhora il conte di Lincolnieſe, &amp; il baron di Windſor con alcuni
<pb n="48" facs="tcp:150421:27"/>
caualieri, &amp; gentilhuomini in compagnia lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, li quali fecero la moſtra delle compagnie lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, come haueua fatto il Montaguto: &amp; dopo loro il gran Cacelliere fece moſtra in caſa ſua d'vna nobil compagnia d'huomini gagliardi coſi a piedi come a cauallo. Vn giorno, o due dopo la fece il conte di Varuico, il baron di Bur<g ref="char:EOLhyphen"/>ghlei gran teſoriere d'Inghilterra, il baron di Compton, &amp; ſu il tardi il conte di Leceſtre, con eſſo il baron Ricce, oltre a molti altri ſignori, li quali fecero ciaſcuno a parte la moſtra delle compagnie loro, con molto piacere della reina, &amp; di tutto il popolo, che quiui era in gran quantita per vedere. Due giorni dopo il conte d'Eſſeſsia gran ſcudiere di S. M. con alcuni de ſuoi principali gentilhuomini, fece la moſtra dinanzi la reina di trecento buoni caualli, con molti arcobugieri a cauallo, &amp; vna compa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnia di moſchettieri. Queſta moſtra ſoprauan<g ref="char:EOLhyphen"/>zò in quantita tutte le altre, e'l conte medeſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo, con molti caualieri, &amp; ſopra nobili caualli gioſtrò molte volte bene contra il conte di Cum<g ref="char:EOLhyphen"/>berland in campo aperto, il che io non haueua prima veduto. Torneò parimente per buona pezza, miſchiandouiſi nel mezzo alcune ſca<g ref="char:EOLhyphen"/>ramuccie de ſuoi arcobugieri a cauallo, &amp; della ſua fanteria, che fu vn piacere molto grato al<g ref="char:EOLhyphen"/>lareina, &amp; al popolo, che v'era preſente. Nel
<pb n="49" facs="tcp:150421:27"/>
mezzo del quale vdi ſouente molti pungenti propoſiti contra gli'ingleſi papeſchi, che tradito<g ref="char:EOLhyphen"/>ri nomauano: &amp; deſiderauano, che nel mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo campo foſſero ſtati tre cotanti ſpagnuoli, per iſperimentare il valore de gli'ngleſi. Et grieue coſa m'era l'aſcoltare cotai parlari, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compagnati da mille maledittioni date a tutti que patriotti loro, liquali (come eſsi diceuano) tradendo maluagiamente la propria patria, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuano, quanto era ſtato in loro, villanamente venduta, agli ſpagnuoli, &amp; a gli altri papeſchi, la liberta del natio paeſe loro: ma no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> toccaua all<g ref="char:EOLhyphen"/>hora a me a contra dir loro: percioche facendo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, ſenza dubbio lo sdegno ſarebbe ſtato tale, per la viſta dicoſi bella et di ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta caualleria, che ac<g ref="char:EOLhyphen"/>creſceuo loro l'animo, che m'hauerebbono quiui furioſamente vcciſo, &amp; in mille pezzi minuz<g ref="char:EOLhyphen"/>zato. Erano nella citta, oltre a predetti ſignori, molte altre belle co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>pagnie condotte dal conte di Vorceſter, dal conte d'Hertefordia, dal baron Dudle, dal baron Marle, dal baron di Dacres, da quello di Lomele, da quello di Montioy, da quello di Sturton, da quello di Darcy, da quel di Sandes, da quel di Mordant, &amp; da ciaſcun Signore del conſiglio ſegreto: in guiſa che per lo conto commune fu ſtimato, che quiui foſſero intorno a cinque mila caualli pronti, &amp; preſti a fare ſeruigio a S. M. ſenza quelli, che e rano
<pb n="50" facs="tcp:150421:28"/>
nelli eſſerciti, &amp; alla guardia della coſta mariti<g ref="char:EOLhyphen"/>ma.</p>
            <p>Ho di piu vdito, in compagnia honorata, doue io mi trouaua, ſenza parlare, come n'e<g ref="char:EOLhyphen"/>ran preſti due volte cotanti anchora, appo i gran ſignori abſenti, per guardia de loro gouerni particolari. Come è il Marcheſe di Vinceſter, il quale è ſtimato potente ſignore, &amp; fornito di caualli, &amp; d'arme ſenza l'aiuto di niuno, &amp; è luogotenente della reina nella prouincia d'Han<g ref="char:EOLhyphen"/>tona. Et il conte di Suſſex capitano di Por<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemua, &amp; luogotenente in Dorceſter: dopo lui ſi mette nel medeſimo numero il conte di Sci<g ref="char:EOLhyphen"/>rosberi, conte, &amp; mareſcalco d'Inghilterra, luogotenente della reina in molte prouincie, &amp; molto potente di caualleria, &amp; d'infanteria pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria: ſenza quella del ſuo figliuol, il baron Tal<g ref="char:EOLhyphen"/>bot. Et non oſtante che il conte d'Arbi foſſe allhora nella Fiandra di doue non ha guari, che n'è ritornato, non laſciò per queſto il ſuo figli<g ref="char:EOLhyphen"/>uolo, il baron Strange, luogotenente di Lan<g ref="char:EOLhyphen"/>caſter, &amp; di Ceſter, in luogo del padre, di leua<g ref="char:EOLhyphen"/>re vna gran caualleria. Et qui le diro a pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſito di queſto conte (per dimoſtrare l'affettio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, che gli viene portata da tutto il paeſe) come ho inteſo per certo, che quando egli indugiaua nella Fiandra, troppo piu che il popolo non hauerebbe voluto, &amp; che ſi temeua, che il
<pb n="51" facs="tcp:150421:28"/>
duca di Parma non l'haueſſe voluto quiui rite<g ref="char:EOLhyphen"/>nere, con gli altri commiſſari, il popolo haue<g ref="char:EOLhyphen"/>ua diterminato in ſe, che il barone ſuo figliuolo accompagnato da tutta la forza di Lancaſtro, &amp; di Ceſtre paſſaſſe il mare per ricondurre il conte a caſa ſua: il che è coſa ridiculoſa, ma propria a paleſare altrui la beniuolenza del popolo verſo di lui, che col ſuo figliuolo s'è co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantemente dichiarato contra il papa.</p>
            <p>Il conte di Bath, luogotenente nella De<g ref="char:EOLhyphen"/>uonia, haueua egli parimente molta gente in ordine, ſecondo che ſi dice, per impedire, lo ſcendere a terra alla gente ſtraniera in quella parte: come anchora il conte di Pembruche, luogotenente nella prouincia di Somerſeto, &amp; di Vilceria, &amp; gouernatore della Vuallia, il quale era apparecchiato di venir verſo la rei<g ref="char:EOLhyphen"/>na con cinquecento caualli, &amp; cinquecento pe<g ref="char:EOLhyphen"/>doni, leuati tutti nel ſuo proprio diſtretto ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za sfornirne le prouincie, che ſono ſotto il reg<g ref="char:EOLhyphen"/>gimento ſuo.</p>
            <p>Io tralaſcio qui di ragionarle delle compa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnie de conti di Nortumbria, &amp; Combria, li quali eſſendo per farne la moſtra, corſero vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lontariamente ſubito, ch'vdirono, che l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata ſpagnuola s'auicinaua al mare, &amp; mon<g ref="char:EOLhyphen"/>tarono ſopra alcune naui della reina, prima che ſeguiſſe la battaglia dinanzi Cales, oue con
<pb n="52" facs="tcp:150421:29"/>
le proprie lor perſone fecero molto buon ſerui<g ref="char:EOLhyphen"/>gio, contra lo ſpagnuolo. Et per dimoſtrar a V. S. vna commune, &amp; altreſi grande pron<g ref="char:EOLhyphen"/>tezza di diuerſi, d'impiegare le vite loro al medeſimo ſeruigio, le dico che allhora vi per<g ref="char:EOLhyphen"/>venne anchora vn gran numero di gentilhuo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini di qualita: li quali ſenza carico alcuno, &amp; ſenza ſaputa della reina, ma di lor propria volonta entrarono in diuerſe naui, ſopra le quali fecero ottimo ſeruigio nella ſopra noma<g ref="char:EOLhyphen"/>ta battaglia, &amp; per eſſer quelli ſtati infiniti, porro i nomi di quelli, che mi ricordero. Il ſignor Arrigo Brook figliuolo, &amp; herede del baron Cobbam, il caualier Tomaſſo Cecil figli<g ref="char:EOLhyphen"/>uolo, &amp; herede del Teſoriere, il caualier Gu<g ref="char:EOLhyphen"/>glielmo Hatton, herede del Cancelliere: il ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ualier Horatio Pallauicino genoueſe, il ſignor Roberto Carie, figliuolo di Milord Montioye: &amp; ſi parla, ſopra ogni altro, di due cortigiani, nomati l'vno Tomaſſo Gerardo, &amp; l'altro Gu<g ref="char:EOLhyphen"/>glielmo Harui, li quali m'erano prima inco<g ref="char:EOLhyphen"/>gniti, che ſimilmente andarono all'Armata, li<g ref="char:EOLhyphen"/>quali hoggidi ſono nelle bocche d'ognuno qui, &amp; intorno Londra, con gran loda loro. Queſti eſſendo nello ſchifo d'vna naue, s'arriſchiaro<g ref="char:EOLhyphen"/>no di ſalire ſopra la galeazza, nella quale era Don Vgo di Moncada, &amp; v'entrarono con le ſole ſpade nude in mano, &amp; queſto ardito
<pb n="53" facs="tcp:150421:29"/>
viſchio (riguardando l'altezza della galeaz<g ref="char:EOLhyphen"/>za, et la baſſezza dello ſchifo) è ſtato il maggio<g ref="char:EOLhyphen"/>re, che in tutti queſti fatti d'arme ſi ſia nota<g ref="char:EOLhyphen"/>to, Ma per farle piu pienamente conoſcere an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora, quanto ardente foſſe l'affettione de ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>gnori, &amp; d'ogni gentilhuomo, a non iſparmia<g ref="char:EOLhyphen"/>re le vite loro in fare ſeruigio, s'è detto, che, il conte d'Oſſonia, il quale è gran ſignore, &amp; l'vn de piu antichi conti di queſto reame, andò eſſo anchora al mare, per combattere inſieme con gli altri nell'Armata. Colà ſi trouò, per lo me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimo effetto anchora, il ſecondo genito del Teſorire, nomato, ſe ben mi ricordo, Roberto Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>cil. V'andarono anchora nel medeſimo tempo, Milord Dudley, bar one antico del regno, e'l caualier Gualtieri Rale, gentilhuomo della ca<g ref="char:EOLhyphen"/>mera della reina, che haueua in compagnia ſua vna bella quantita di nobile giouentu, tra li quali mi ricordo de nomi dell'herede del ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pradetto caualier Tomaſſo Cecil, nomato Gu<g ref="char:EOLhyphen"/>glielmo Cecil, Edoardo Darci, Artu Gorge, &amp; altri ſimili: &amp; auegna che io non prenda pia<g ref="char:EOLhyphen"/>cere alcuno in recitargli, lo fo non dimeno per dimoſtrare a V. S. quanto grandemente ſiamo ſtati ingannati, in eſſerci ne noſtri ſpiriti fa<g ref="char:EOLhyphen"/>bricata vna parte tale in queſto regno, che ci haueſſe douuto porgere aiuto, &amp; fauore, quando che ella vede, come ogni qualita di perſona, ſia
<pb n="54" facs="tcp:150421:30"/>
ſtata apparecchiata, tanto in mare quanto in terra a coſto ſuo proprio, ſenza aſpettare i co<g ref="char:EOLhyphen"/>mandamenti, ne il ſoldo, ad arriſchiare la vita ſua per la co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ſeruatione della reina, et del reame.</p>
            <p>Quanto alle genti d'arme del conte d'Hu<g ref="char:EOLhyphen"/>tingtona, luogotenente generale di quelle parti volte verſo Tramontana, ſi tiene, ch'egli ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueſſe fatta vn'Armata nella prouincia di Iork, &amp; nelle vicine, che ſeruono ordinariamente contra la Scotia, di quaranta mila fanti bene armati, &amp; dieci mila caualli, preſti a farli venire preſſo di ſe, ſe ſi foſſe preſentata appa<g ref="char:EOLhyphen"/>renza d'alcuno, che in quel lato haueſſe voluto aſsalire il reame, col qual ſi ſarebbero congiun<g ref="char:EOLhyphen"/>ti tre baroni del predetto paeſe, cio è, Milord Scroup, Milord Darci, &amp; Milord Euers. Ci ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>no molti altri ſignori gouernatori di prouincie, li quali ſempre tengono molti caualli: come il conte di Cantio, luogotenente in Bedfordia, il baron d'Hunſdon Ciamberlano, &amp; luogotenen<g ref="char:EOLhyphen"/>te di Northfolc, &amp; di Suthfolc, il baron Cob<g ref="char:EOLhyphen"/>ham luogotenente in Cantio, il baron Grai in Buchingamia, il baron Nort in Cambrigia, il baron Chandos in Gloceſtra, il baron di Buck<g ref="char:EOLhyphen"/>uoſt in Suſſeſsia. Per queſta particolare narra<g ref="char:EOLhyphen"/>tione adunque, la quale non è fuori di propoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>to, che V. S. ſappia, le conuiene auiſare quale ſia ſtata la diſpoſitione in queſto tempo, di tutta la
<pb n="55" facs="tcp:150421:30"/>
nobilta di queſto paeſe in opporſi ad ogni entra<g ref="char:EOLhyphen"/>ta de nemici. E s'ella perauentura veniſſe a ri<g ref="char:EOLhyphen"/>uedere il ſuo regiſtro ordinario de gran ſignori di queſto reame, trouerebbe che qui ſono tutti notati, da tre pupilli in fuori, che ſono i conti di Rothelandia, di Southantone, &amp; di Bedfor<g ref="char:EOLhyphen"/>dia tutti &amp; tre ammaeſtrati, &amp; alleuati in que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta peruerſa religione. Pero non le reſta a pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſare ad altri, che al conte d'Arondel, il quale al preſente è prigione nella torre, per hauer ten<g ref="char:EOLhyphen"/>tato di fuggirſi fuori del regno a conforti di colui, che hoggi è il Cardinale Allano: &amp; quantunque egli poſſa eſſere ben affettionato alla religion Catolica, ho non dimeno, da per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſona degna di fede, vdito dire, come egli ha of<g ref="char:EOLhyphen"/>ferto di porre la vita ſua ad ogni riſchio per la difeſa della reina, contra chi ſi ſia. Et che piu? quando bene altri s'haueſſe potuto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>mettere di douere hauer vna buona parte in queſto regno (ch'è del tutto impoſsibile, come appare per le coſe recitate, poi che la nobilta vnitamente tutta è dal canto della reina, &amp; che il popolo tutto volontariamente è volto al medeſimo camino) non ſi ſarebbe pero fatto nulla, percioche nel medeſimo tempo fu dal re di Scotia offerto vn'aiuto tale, &amp; coſi grande per ſeruigio della reina, &amp; per difeſa del reame, che niun altro maggior, ne niuno altro piu
<pb n="56" facs="tcp:150421:31"/>
forte ne potrebbe ella hauere dal Chriſtianeſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo tutto, per qual ſi voglia riſpetto, il quale in<g ref="char:EOLhyphen"/>tendendo la'ntentione, che s'haueua d'aſſalire il regno, mandò vn ſuo gentilhuomo alla rei<g ref="char:EOLhyphen"/>na, come ne ſono ſtato certificato, ad offerirle ogni ſuo potere per la difeſa di lei, &amp; del ſuo regno, &amp; che ſe le foſſe stato a grado, egli pro<g ref="char:EOLhyphen"/>prio ci ſarebbe venuto, per difenderlo contra qualunque ſi foſſe, che ſotto preteſto di religio<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, o d'altro colore lo voleſſe occupare. Per le quali coſe ageuolmente puo V. S. vedere, qual conto ſi d<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e fare delle vane promeſſe fatte a nome di coſi fatto re. Et hora come. V. S. vede, che io ho aſsai buon mezzo, per ſapere la quan<g ref="char:EOLhyphen"/>tita de ſoldati del regno, l'aſsicuro anchora, che per la medeſima cauſa, ho vdito non pure, ma ho etiandio veduta vna liſta, &amp; vn regiſtro d'una quantita grande di caualleria, &amp; di fan<g ref="char:EOLhyphen"/>teria fatta, &amp; tenuta preſta alle ſpeſe de veſco<g ref="char:EOLhyphen"/>ui, &amp; di tutto il clero, ſecondo la contributione di ciaſcuno: che, ſotto la condotta di ſignori, &amp; di gentilhuomini tali, quali la reina nomine<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbe, ſarebbe condotta, &amp; gouernata: &amp; vo<g ref="char:EOLhyphen"/>gliano, che cotali genti ſieno nominate di queſto vano titolo, <hi>Milites Sacri.</hi>
            </p>
            <p>Ma quanto all ultima parte de tre fonda<g ref="char:EOLhyphen"/>menti della principale conceputa noſtra ſperan<g ref="char:EOLhyphen"/>za, ſopra la quale l'impreſa d'aſſalire il reame
<pb n="57" facs="tcp:150421:31"/>
era fondata, &amp; da noi per vera creduta, cio è, che qui ci ſi foſſe trouata vna gagliarda parte preſta a porgere ogni aiuto a gli aſſalitori, con<g ref="char:EOLhyphen"/>tra la reina, ſubito che l'Armata foſſe compar<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa: appare cotal fondamento, per le mie pro<g ref="char:EOLhyphen"/>dotte ragioni, eſſer ruinoſo, dirizzato, o poſto ſopra ſemplici imaginationi, come ſopra a non ferma ſabbia, anzi piu toſto ſopra alcun vapo<g ref="char:EOLhyphen"/>re, che in aria ſi dilegui, &amp; tale ſi vedra eſſere, ſe conſideraremo l'uniuerſale, il grande, &amp; l'ardente amore, che tutto il popolo porta alla reina, &amp; altreſi le ſmiſurate offerte, che la no<g ref="char:EOLhyphen"/>bilta tutta vltimamente le fece, di ſeruirla. &amp; è veramente chiaro, che di queſto fonda<g ref="char:EOLhyphen"/>mento era fatto molto conto, non pur dal re di Spagna ſolo, ma etiandio da tutti i ſuoi princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pali miniſtri: percioche, con voce lamenteuole hoggi tra la moltitudine de prigionieri ſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnuoli, &amp; piu tra principali, non ſi dolga di niuna altra coſa piu, che di quanto maluagia<g ref="char:EOLhyphen"/>mente il loro re ſia ſtato gabato, anzi triſta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente tradito: percioche, dicono, che non era nell'Armata huomo niuno di valore, cbe non vdiſse coſtantemente affermare, &amp;, per con<g ref="char:EOLhyphen"/>forto d'ognuno, che in eſſa veniua, dirſi, che non doueuano punto temere di douere trouare in Inghilterra contraſto alcuno, eſſendo il re ſtato veramente aſsicurato, che eſsi all'arriuare
<pb n="58" facs="tcp:150421:32"/>
della ſua Armata, ci hauerebbono trouato vna forte Armata di Catolici, preſta a dar loro fa<g ref="char:EOLhyphen"/>uore: (onde come dicono) furono tutti incorati a porſi ad vna tanta Impreſa, ſenza le quai coſe, molti di loro giurano, che non ſi ſarebbe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro giamai imbarcati, percioche è fuori d'ogni ragione (dicono) il volere aſſalire vn reame con animo d'acquiſtarlo, ſenza hauere in eſso titolo alcuno di ragione, con vna gagliarda parte, ma ſoprail tutto, ſenza hauerui dentro la parte ſicura. Trouando eſsi dunque al pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſente le predette promeſſe vane, &amp; falſe, aſſai di loro malediſcono nominatamente V. S. che come ambaſciator del re (dicono) ſi credeua, ch'ella, mentre ſtette qua, s'haueſſe acquiſtata ottima ſperanza di queste coſe, onde ella in queſto fatto particolare haueua maggior cre<g ref="char:EOLhyphen"/>denza, di qual ſi voglia altro, &amp; percio ha per molti anni continoui, potuto ſollicitare il re ſuo padrone, ſopra queſta ſperanza, &amp; ſopra altre perſuaſioni, di prendere vna tale Impreſa, la quale da ogni ſauio ſara ſempre biaſimata, ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>za pero la certezza dell'vltimo punto, che è d'hauerui dentro vna parte forte, &amp; ſicura. Ella gli vdirebbe anchora maledire gli'ngleſi sbanditi del lor paeſe, li quali non ſi guardano d'appellare traditori maluagi, per eſſerſi offerti di vendere la patria loro al papa, &amp; al re di
<pb n="59" facs="tcp:150421:32"/>
Spagna, ſoggiugnendo anchora, d'eſſere ſtati perſuaſi, che l'entrare in queſto paeſe foſſe coſi aperto, coſi debile ad ogni conſtraſto, &amp; il popo<g ref="char:EOLhyphen"/>lo coſi meſchino, che eglino non s'aſpettauano di douerci trouare a conquiſtarlo niun mag<g ref="char:EOLhyphen"/>gior contraſto, che dal cominciamento ſi tro<g ref="char:EOLhyphen"/>uaſſe il re Ferdinando, a vincere alcuni poueri, e nudi Indiani, al primo aſſalto, che loro die de. Ma eſsi hanno potuto conſiderare la for<g ref="char:EOLhyphen"/>tezza del paeſe, &amp; del popolo, eſſendo ſtati per terra menati qui da liti del mare, pero hog<g ref="char:EOLhyphen"/>gi ne parlano con molta ammiratione, &amp; lo ſtimano, ſenza vn tradimento ſoſtenuto da vna gagliarda &amp; inuincibil parte, la qual foſſe nell'vmbilico d'eſſo. Egli è ben vero, ch'io non ſo gia ſe dicono cotali coſe, perche ſe le cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dano, o pure per compiacere a gli'ngleſi, ageuoli ad eſſere con luſinghe ingannati, da quali rice<g ref="char:EOLhyphen"/>uono nella prigionia loro molta cortèſia, &amp; hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manita: ma queſto ſo io bene, cho cotai propoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ſono da loro ordinariamente tenuti, con ſegnale d'eſſere molto crucciati contra coloro che hanno confortato il re a queſto fatto. Oltre a cio molti di loro, &amp; di piu aguto ingegno, c'hanno vdito ragionare de noſtri ingleſi sban<g ref="char:EOLhyphen"/>diti, che dimorano in iSpagna (doue n'hanno co<g ref="char:EOLhyphen"/>noſciuti alcuni, come di lunga mano, il caualier Franceſco Englefield, &amp; di non molto tempo
<pb n="60" facs="tcp:150421:33"/>
fa Milord Pagetti, &amp; ſuo fratello) hanno cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſamente cercato d'intendere di qual potere, &amp; di quale auttorita ſi foſſero intorno all'haue<g ref="char:EOLhyphen"/>re ſeguaci in queſto paeſe: informandoſi ancho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra del conte di Weſtmerland, non ignorando pero la ſua diſſoluta natura: ma queſti noſtri auerſari, l'hanno, con gli altri sbanditi abaſſato si, come di gente priua d'ogni credito, &amp; d'ogni auttorita, ne punto atta, ſenza l'auttorita, della reina, a poter mettere inſieme forza veruna, ne pure hoggi, ma etiandio quando nella patria lo<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ſi trouauano nel colmo d'ogni felicita. Laon<g ref="char:EOLhyphen"/>de queſti prigioni ſi ſtupiſcono di vedere, come eſsi poſſano ingannare il re per tirarne ſalario, ſe pero moſſo da vna certa carita, per cagione di religione, nol permette. Ben confeſſano eglino hauere gia vdito dire in iSpagna, come il re fu vna vna volta graueme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ingannato, quando vn certo Tomaſſo Stucle, priuato ingleſe, cola<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſi fuggi d'Irlanda per cagion de debiti ſuoi, &amp; de ſuoi rei coſtumi, il quale non haurebbe hauuto vn danaio ſolo, ſe i debbiti ſuoi foſſero ſuti pa<g ref="char:EOLhyphen"/>gati, per ch'era ſecondo genito d'vn priuato gen tilhuomo, crebbe non dimeno in iSpagna ſubito ch'egli s'hebbe vſurpato vn molto nobil titolo, con vanto d'eſſere ſtato figliuolo d'vn conte, d'vn marcheſe, &amp; d'vn duca d'Irlanda. Et con ſimiglianti aſtutie fu mantennuto, come
<pb n="61" facs="tcp:150421:33"/>
huomo proprio a fare buon ſeruigio contra la reina: &amp; crebbe infino, che il re ſcoperſe gli'n<g ref="char:EOLhyphen"/>ganni ſuoi, onde lo bandi di Spagna, et eſſendoſi poi riparato a Roma, fu parimente, mantenu<g ref="char:EOLhyphen"/>to dal papa infino a tanto, ch'egli fu d'alcuni honeſti catolici ſcoperto, li quali non pote<g ref="char:EOLhyphen"/>uano ſofferire, che ſua ſantita foſſe coſi laida<g ref="char:EOLhyphen"/>mente beffeggiata. Diſcorrendo dunque i pri<g ref="char:EOLhyphen"/>gionieri, come primieramente lo'mperador Carlo, &amp; poſcia ſuo figliuolo, &amp; vltimamente il papa ſieno ſtati coſi deſtramente ingannati da quello Stucle, conchiudono poi, beffeggian<g ref="char:EOLhyphen"/>doſi, che alcuni altri ingleſi, che hanno coſi male vſato il re, ſi ſieno dati a ſeguitare le pe<g ref="char:EOLhyphen"/>date dello Stucle. &amp; in verita, che io, &amp; mol<g ref="char:EOLhyphen"/>ti altri infieme, ci ſiamo arroſsiti di vergogna, vdendo raccontare ſimil nouelle del papa, del re, &amp; infino dello'mperator Carlo, e che vn co<g ref="char:EOLhyphen"/>tale compagnone, come era lo Stucle, habbia potuto menar pel naſo coſi fatti perſonaggi. Et pare coſa molto ſtrana, che egli habbia coſi po<g ref="char:EOLhyphen"/>tuto ingannare il re Catolico, il quale nel tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po, che qui dimorò, era coſtui conoſciuto da di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſi del ſuo conſiglio per vn vantatore, per vno ſciagurato, per vno ruffiano, &amp; vltima<g ref="char:EOLhyphen"/>mente per vn corſale contra i propri ſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnuoli.</p>
            <p>Hora (Signor mio) per queſto mio lungo
<pb n="62" facs="tcp:150421:34"/>
diſcorſo fatto intorno alla'nfelice riuſcita delle coſe noſtre, &amp; ſeguitando l'opinione di coloro, co quali vltimamente ne ho ragionato, &amp; co quali io m'accordo, ſenza fermarmi ſopra va<g ref="char:EOLhyphen"/>ne imaginationi, puo V. S. primier amente ve<g ref="char:EOLhyphen"/>dere la preſente miſeria noſtra, et lo'nfelice ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to noſtro. Puo altreſi vedere lo ſtato della reina, del reame, &amp; del ſuo popolo, la'nclination di quello, &amp; la forza ſua, coſe tutte contrarie mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to a quel, che il papa, il re Catolico, &amp; parti<g ref="char:EOLhyphen"/>colarmente V. S. ſi faceuano a credere, &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>trarie all'eſpettatione di color tutti, li quali, per lungo tempo fa, hanno hauuto in mano queſta impreſa: ſi che io non mi ſo indouinare qual diſegno ſara trouato, o potrebbe eſſer trouato, &amp; ſeguitato: impero ci dee la ſperienza ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uer inſegnato, che gli affari noſtri non poſſano eſſere ridrizzati per forza, &amp; che niuno cam<g ref="char:EOLhyphen"/>biamento di ſtato non potra lor recar rimedio, quando bene anchora la reina veniſſe a morire eſſendo ogni principe mortale. Con cio ſia coſa, che il popolo generalmente ſia in queſto reame tutto coſi fermo, &amp; coſi diſperato contra la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion noſtra, che contra la forza d'vna cotale vnione non varrebbe qualſi voglia rimedio. Et chiunque ſuccedera, ſecondo il diritto, a que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſta corona dopo la reina, (la quale ſecondo l'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>parenza puo viuere coſi lungamente, come qual
<pb n="63" facs="tcp:150421:34"/>
ſi voglia re chriſtiano) ſia il re di Scotia, o ſia qualche altro del ſangue reale, come che ce ne ſieno in queſto reame aſſai, li quali ſono diſceſi d'amendue le reali caſate di Iork, &amp; di Lanca<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro, noi non poſsiamo ſopra cio molto fondarci, percioche qual ſi uoglia di loro ſi vede aperta<g ref="char:EOLhyphen"/>mente in tutti vna medeſima inclinatione, &amp; coſi ben deliberata d'opporſi alla auttorita del papa, come qual ſi voglia altro piu caldo pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtante, od oſtinato heretico. La onde per con<g ref="char:EOLhyphen"/>chiudere, al preſente (peſando bene le predette circoſtanze) non ci veggo altro mezzo miglio<g ref="char:EOLhyphen"/>re, che di rimettere la cauſa noſtra nelle mani dello'nnipotente Iddio, &amp; di tutti i ſanti del Paradiſo, col mezzo delle noſtre humili pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ghiere, &amp; ricorrere qua giu baſſo aſanti con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſigli del papa, &amp; de cardinali, con ogni humil<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſupplicandoli di volere alleuiare i noſtri po<g ref="char:EOLhyphen"/>ueri, &amp; afflitti fratelli con mandare in queſto regno huomini prudenti, letterati, &amp; ſanti, li quali, ſenza miſchiarſi ne gli affari dello ſtato, ſieno ſufficienti a confermare ſecretamente la fede noſtra con la dottrina loro: &amp; con carita<g ref="char:EOLhyphen"/>teuoli ammaeſtramenti guadagnar di quelli, che non ſono coſi ſitti nell'hereſia. Et per alle<g ref="char:EOLhyphen"/>uiamento di coloro, li quali vengono coſtretti, per non volere andare a tempij, pagare vna quantita di moneta ogni anno delle'ntrate loro,
<pb n="64" facs="tcp:150421:35"/>
ſarebbe vna conſideratione piena di carita, ſe poteſſero ottenere per qualche anni vna di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpenſa dal papa, con ſofferenza di poterſi troua<g ref="char:EOLhyphen"/>re, ſenza cambiamento di religione, alle chie<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe: poſcia che vna gran quantita di loro non rimanga di cio fare, per alcuna coſa, che in det<g ref="char:EOLhyphen"/>te chieſe veggano dirittamente farſi contra la legge di Dio, ma ſolper queſto, che l'eſſercitio eccleſiaſtico, &amp; le preghiere, auegna che ſieno cauate, &amp; raccolte dal corpo della ſacra ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>tura, non ſono pero approuate dalla chieſa cato<g ref="char:EOLhyphen"/>lica, ne dal capo ſuo, cio è dal papa: che è ca<g ref="char:EOLhyphen"/>gione, che tutti i veri catolici condannino giu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtamente queſta Chieſa, come ſchiſmatica. Per cotal ſofferenza adunque, vna quantita gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de di coloro, che ſono ſempre mai ſtati Catolici potrebbero godere dell'entrate loro, &amp; della li<g ref="char:EOLhyphen"/>berta: &amp; la religione chriſtiana potrebbe piu ſicurame<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te ire creſcendo a gloria di Dio piu di quello, ch'ella con qual ſi voglia forza humana potra giamai fare. Con cio ſia coſa, che la re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligione chriſtiana ſempre mai ſia cominciata non gia con la forza, ma ſolamente con la dot<g ref="char:EOLhyphen"/>trina, &amp; co ſanti eſſempi de predicatori, &amp; in cotal guiſa a mal grado di qualunque forza mondana, s'è veduta ſpargere per tutto il mon<g ref="char:EOLhyphen"/>do le radici ſue. Et qui faro io fine alla mia lunga lettera col detto di Dauide, tre volte re<g ref="char:EOLhyphen"/>plicando
<pb n="65" facs="tcp:150421:35"/>
in vn medeſimo ſalmo, <hi>Et clamaue<g ref="char:EOLhyphen"/>runtad Dominum in tribulatione eorum, &amp; de anguſtia eorum liberauit eos.</hi> Et piaceſſe a Dio, che noi poteſsimo ſopra cio rizzare il fon<g ref="char:EOLhyphen"/>damento della ſperanza noſtra, poi che ogni al<g ref="char:EOLhyphen"/>tra ſperanza è vana, &amp; incerta. Di Londra, d'Agoſto. <hi>1588.</hi>
            </p>
            <div type="postscript">
               <head>Poſtoſcritta.</head>
               <p>DOpo hauere io ſcritta queſta lettera, la quale truouo piu lunga conſiderandola, ch'io non vorrei, (anchora che la varieta del<g ref="char:EOLhyphen"/>le coſe m'habbiano tirato piu oltre, che non pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaua) haueua eletto vn famigliare amico, per traſlatarla nella lingua franceſca, come quelli, che meglio di me poſsiede cotal linguaggio, &amp; la ſciagura mia ha voluto, che coſi toſto, ch'egli miſe la mano all'opera, s'infermaſſe d'vna co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ti<g ref="char:EOLhyphen"/>noua febre: perlo che, atte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dendo, che ſi rihaueſſe, queſta lettera m'è reſtata in mano per vn dieci, o dodici giorni piu del mio penſiero: quando perduta ogni ſperanza del ſuo riſanamento, mi ſono dato ad operare, che vn'altro fedeliſsimo, &amp; ſicuriſsimo amico catolico, poſſeditore di queſta lingua, ſi deſſe a traſlatarla: ma nel far<g ref="char:EOLhyphen"/>lo ci s'è pur anchora ſpeſo molto tempo: im<g ref="char:EOLhyphen"/>pero
<pb n="66" facs="tcp:150421:36"/>
che eſſendo ella ſtata ſcritta infino a mez<g ref="char:EOLhyphen"/>zo Agoſto, ſono ſtato for Zato a finirla in queſto meſe di Settembre. Sopra che m'è paruto be<g ref="char:EOLhyphen"/>ne (mentre che ſi traſlataua) aggiungerſi al<g ref="char:EOLhyphen"/>cune altre coſe accadute, che dopo ſono venute a mia notitia.</p>
               <p>La onde ella ſapra, come intorno a ſette del paſſato l'ammiraglio ritornò dalla ſua Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata, con la quale haueua perſeguitata l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata di Spagna (come diceuano) fino oltre al cinquanteſimo quarto grado della Tramonta<g ref="char:EOLhyphen"/>na, che andaua alla volta delle vltime parti della Noruegia, o verſo l'Orcade oltre la Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia. Il che ſe foſſe ſtato vero, ſi giudicaua, che hauerebbe circondata la Scotia, &amp; l'Irlanda, per ritornarſene a caſa: ma s'ella foſſe andata alla volta della Noruegia, quando colà s'haueſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe potuta fornire d'alberi per le naui, de quali dall'Armata ingleſe era ſtata molto dannifica<g ref="char:EOLhyphen"/>ta: ſi giudicaua che hauerebee potuto ritor<g ref="char:EOLhyphen"/>nar di qua. Ma io per me, le ho piu toſto deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derato vn vento proſpero da poter ritornare per l'Irlanda a caſa, non potendo, per molti ri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpetti, ſperare ch'ella ci poteſſe piu ritornare: ſi perche la Noruegia non la poteua ſoccorrere, di quel che le faceua biſogno, come perche il duca di Parma, per mancamento di marinai non haueua potuto mettere in mare la gente ſua.
<pb n="67" facs="tcp:150421:36"/>
Non dimeno per eſſerſi inteſo di Scotia, come ella era paſſata oltre l'Orcade, &amp; che il re di Scotia haueua mandato ſtretto commanda<g ref="char:EOLhyphen"/>mento in ogni luogo di mare, che non patiſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro, che gli ſpagnuoli in niuna parte poneſſero il piede a terra, &amp; che per lo contrario non ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>mente vi foſſero laſciati diſcendere gli'ngleſi, ma foſſero anchora accarezzati, &amp; aiutati d'ogni coſa, che faceſſe lor di miſtiere. Per cagione di coſi fatte nouelle, l'Armata di qua fu caſſata tutta, da venti naui infuori, che ſot<g ref="char:EOLhyphen"/>to il carico di Milord Arrigo Semer, rimaſero ſul mare, per auiſare i diſegni del duca di Par<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, &amp; vedere ſe intraprenderebbe alcuna co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa contra l'Inghilterra (ſe ben non v'era appa<g ref="char:EOLhyphen"/>renza alcuna) o contra la Zelanda, come ſi comincia a dubitare, mentre, che s'era di qua coſi infaccendato. Ma due o tre giorni do<g ref="char:EOLhyphen"/>po queſto bucinamento, vennero 'incontanente nouelle in corte, come l'Armata ſpagnuola s'era rifreſcata capioſamente alle Orcade d'acqua, di pane, di peſci, &amp; di carne, che col danaio non l'era ſtato negato, &amp; ch'ella ritornerebee di qua per aſpettare anchora vn'altra volta l'Armata del duca di Parma, a fin di condur<g ref="char:EOLhyphen"/>la per mare in Inghilterra. Sopra la quale s'hebbe vn'altra paura, della quale io ſo bene che la reina medeſima, e'lſuo real conſiglio ne
<pb n="68" facs="tcp:150421:37"/>
ſtettero con l'animo perpleſſo &amp; ſubito ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>narono di conſeruar l'Armata ſenza diſar<g ref="char:EOLhyphen"/>marla: ſi che, per cagion di cotai romori, ella fu toſto rimeſſa inſieme, &amp; apparecchiata: on<g ref="char:EOLhyphen"/>de io co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> alcuni altri haueuamo, di vedergli co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi turbati, alcun piacere, &amp; di vederli ſopra ogni leggier rapporto entrare in graui ſpeſe. Ma cotal piacere non durò niente piu d'vn'otto, o dieci giorni: percioche due de brigantini, che haueuano ſtudioſamente mandati a ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>are il camino, che l'Armata ſpagnuola teneſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe, recarono, ritornando, nouelle certe, ch'ella era di là dall'iſole Orcadi, &amp; che faceua vela veſo l'O ccidente molto male acconcia, &amp; che molta della gente loro era, in quelle contrade della Tramontana, morta, e'l reſtante in gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de miſeria per mancamento d'alberi da naue, &amp; di marinari. Et ſopra queſte nouelle fu di nuouo l'Armata licentiata dalle ſopra dette venti naui in fuori, ſi che l'ammiraglio ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compagnato da baroni Tomaſſo Hauard, Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rigo Semer, &amp; Scefild, dal caualier Drago, &amp; da tutti i capitani (da quelli in fuori ch'erano reſtati ſu le venti naui di ſopra mentionate) ritornò in corte. Hora per la venuta di queſte genti di mare a corte, fu ſparſa vna mol<g ref="char:EOLhyphen"/>to ſpauenteuol voce in Londra, per commuo<g ref="char:EOLhyphen"/>uere i Signori, i gentilhuomini, le ſignore le
<pb n="69" facs="tcp:150421:37"/>
gentildonne, &amp; tutta la plebe ad odio, in guiſa mortale contra gli ſpagnuoli, che que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti poueri prigionieri grauemente temeuano di non eſſere infino nelle prigioni vcciſi: percio<g ref="char:EOLhyphen"/>che haueuano diuulgato, &amp; era dalla maggior parte creduto, come que ſignori ſpagnuoli, che venieno nell'Armata, s'erano tra loro diuiſe le ſignorie de ſignori ingleſi, le quali nominaua<g ref="char:EOLhyphen"/>no co propri loro nomi, tanto ageuole teneuano l'acquiſto di queſta Iſola, &amp; ch'eſsi tra di loro haueuano come partita l'Inghilterra con v<g ref="char:EOLhyphen"/>guali parti per loro medeſimi: &amp; che haueua<g ref="char:EOLhyphen"/>no deſtinate, tanto alla nobilta, quanto alla ple<g ref="char:EOLhyphen"/>be, diuerſe maniere di crudeli morti, &amp; che le ſignore, le femine, &amp; le vergini ſarebbero ſtate ſpoſte ad ogni licentioſa villania: che le piu ricche caſe de mercatanti di Londra, erano co nomi loro regiſtrate, &amp; di gia aſsignate a capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tani delle compagnie dell'Armata per la preda loro. Et per meglio inacerbir cotale odio, haue<g ref="char:EOLhyphen"/>uano fatto ſpargere, come eſsi haueuano nelle naui loro recata vna gran quantita di cape<g ref="char:EOLhyphen"/>stri, per iſtrangolare l'infima plebe, &amp; vna quantita di bolli anchora, per bollare col fuoco i fanciulli da ſette anni in giu, accioche foſſero per ſempre conoſciuti, come figliuoli nati in vn paeſe conquiſtato. Tali &amp; ſimiglianti erano gli odioſi romori, che queſta gente di mare ſparge<g ref="char:EOLhyphen"/>ua,
<pb n="70" facs="tcp:150421:38"/>
come ch'eſsi gli haueſſero vditi dalle proprie bocche de medeſimi ſpagnuoli, ſi che per vn tempo era nel popolo vn tale ſdegno di vedere, che a prigionieri foſſe laſciata la vita, &amp; gri<g ref="char:EOLhyphen"/>dauano che ſi voleuano vccidere, ſecondo ch'e<g ref="char:EOLhyphen"/>glino haueuano hauuto in animo di fare a loro. Ma i piu ſaui, &amp; i guardiani de prenomati pri<g ref="char:EOLhyphen"/>gionieri, non hauendo niun di loro ſimil com<g ref="char:EOLhyphen"/>miſsione dal conſiglio reale, gli guardauano ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>curamente, come coſa da non eſſer permeſſa. Per dare dunque alcuna ſodisfattione al popolo con altro mezzo, &amp; a petitione del Maggiore di Londra, &amp; de ſenatori ſuoi compagni, do<g ref="char:EOLhyphen"/>menica paſſata tutte le bandiere, &amp; tutte le'n<g ref="char:EOLhyphen"/>ſegne, che ſono ſtate guadagnate nelle batta<g ref="char:EOLhyphen"/>glie ſopra dette, furono portate, &amp; rizzate allo'ntorno del cimitero del tempio di S. Paolo, &amp; furono quiui, mentre ſi faceua la predica, laſciate dal popolo a grado ſuo vedere, che lo rallegrò molto. Di là furono poi portate alla croce della grande ſtrada detta Cheap, &amp; di là ſopra il ponte della citta, laqual coſa raddolci molto il furore popolareſco, anzi quel mutò in vn lieto triompho: dicendo ognuno, come que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto era vera opra di Dio, il quale haueua beni<g ref="char:EOLhyphen"/>gnamente vditi i prieghi ſuoi, &amp; che era com<g ref="char:EOLhyphen"/>piaciuto de ſuoi digiuni, facendo che quelle in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſegne, le quali gli ſpagnuoli haueuano ditermi<g ref="char:EOLhyphen"/>nato
<pb n="71" facs="tcp:150421:38"/>
di portare, &amp; di piantare ſopra ogni can<g ref="char:EOLhyphen"/>to della citta per trophei, &amp; ſegnali de triom<g ref="char:EOLhyphen"/>phi loro, per la prouidenza, &amp; per la bonta del viue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te Iddio, che ha voluto abbaſſare la vana<g ref="char:EOLhyphen"/>gloria dello spagnuolo, concedeua ch'elle hoggi piantate ci foſſero dagli'ngleſi, come memoriali delle vittorie loro, &amp; del perpetuo vituperio de gli ſpagnuoli. Seguitò dunque, per cagione di queſte coſe, vna letitia grande: &amp; ſi come ne meſi di Giugno, &amp; di Luglio paſſati, i tempij tutti s'erano veduti pieni di popolo, per pregare Iddio continouamente con non picciola dimo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtratione di vero pentimento, &amp; con inuocare l'aiuto diuino in difeſa loro contra il nemico. nella maggior parte de quali, fu, con non pic<g ref="char:EOLhyphen"/>ciola marauiglia, veduto dalla mattina alla ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ra innumerabil popolo vdire continoue predi<g ref="char:EOLhyphen"/>che, fare continoue orationi, &amp; ſtar in conti<g ref="char:EOLhyphen"/>noui digiuni per tre volte la ſettimana, le quali coſe noi altri ſtimauamo procedere piu toſto da vna ſtrema paura, che da vera diuotione: ma hora, che la loro Armata, è ritornata ſalua, &amp; che la ſpagnuola è disfatta, &amp; che ſi ſono al<g ref="char:EOLhyphen"/>treſi ſaputi i diſpareri nati nella Fiandra tra gli ſpagnuoli, &amp; gli altri ſoldati, per lo ſprezzo, che hoggi gli ſpagnuoli fanno del duca di Par<g ref="char:EOLhyphen"/>ma, moſsi, come ſi dice, dal duca di Paſtrana, figliuol baſtardo del re Catolico, &amp; che s'è ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>puta
<pb n="72" facs="tcp:150421:39"/>
la partenza, &amp; la fuga de marinari del duca di Parma, ci ſi vede non dimeno il mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo concorſo di popolo ad vdire le prediche, nelle quali viene loro inſegnato di rieonoſcere Iddio, come cagione, &amp; fine d'un cotanto loro beneficio, a cui, per iſpetial ſua gratia, è piaci<g ref="char:EOLhyphen"/>uto di liberare queſto paeſe dalla ſoggettione minacciata, onde per rendere alla diuina S. M. le douute gratie, concorrono piu ne meno tutti alle publiche preghiere. Di Londra a di Set<g ref="char:EOLhyphen"/>tembre. 1588.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="printer_to_the_reader">
            <head>Lo ſtampatore a chi legge.</head>
            <p>ANchora che non ſia da dubitare, che ne il compoſitore di queſta lettera, data per lo mezzo della ſtampa mia in luce, ne don Ber<g ref="char:EOLhyphen"/>nardino, a cui ella è dirizzata, non odano vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lontieri parlare d'alcuna felicita accaduta a queſto reame, non dimeno queſto ſi vede molto piu chiaramente, quando queſto ſcrittore (co<g ref="char:EOLhyphen"/>stretto dalla neceſsita) fa mentione d'alc una buona coſa di queſto regno, perche lo fa contra ſua voglia: &amp; altreſi in don Bernardino appa<g ref="char:EOLhyphen"/>re, il quale èſtato ta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>to sfacciato, o alme<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> coſi cie<g ref="char:EOLhyphen"/>camente temerario, a non guardarſi di fare ſtampare in franceſe, in italiano, &amp; in iſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnuolo la vittoria dell'Armata ſpagnuola,
<pb n="73" facs="tcp:150421:39"/>
quando quella era chiara per la parte di qua, &amp; che gli ſpagnuoli erano ſtati vinti, &amp; ſcac<g ref="char:EOLhyphen"/>ciati. Ma mentre che io era occupato in ſtam<g ref="char:EOLhyphen"/>parla, dopo lungo tempo, che queſte lettere fu<g ref="char:EOLhyphen"/>rono mandate in Francia: s'è in queſta citta venuto, con noſtra grande allegrazza, a ſepere come quella coſi grande, &amp; coſi rinomata Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata de mortali nemici nostri s'andaua ogni di piu iſminuendo. La quale intorno all'ultimo di Luglio fu traſportata dal noſtro mare infino nelle ſtreme parti del Settentrione della Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia. La qual coſa non iſtimo fuor di propoſito d'aggiugnere alla preſente lettera di don Ber<g ref="char:EOLhyphen"/>nardino, accioche per l'auenire egli raffreni ſe medeſimo, per non correre coſi velocemente: &amp; accioche non permetta piu ad vn certo <hi>CA<g ref="char:EOLhyphen"/>PELLA,</hi> che gli ſerue di vn'ordinario trom<g ref="char:EOLhyphen"/>betta, per diuulgare le ſue nouelle, con penſari ſi di paſcere il mondo di menzogne in luogo di verita. Ma eccoti quali ſi ſieno le particolari<g ref="char:EOLhyphen"/>ta delle predette coſe. Intorno il primo d'Ago<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto, che è piu di ſei ſettimane, l'Armata fu ſpin<g ref="char:EOLhyphen"/>ta dalla tempeſta, oltre l'Orcade, che è in 60. gradi di Tramontana: regione non molto pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pria a queſti vezzoſi giouani ſpagnuoli, i quali non haueuano giamai gustata qual ſi foſſe la tempeſta del mare, o l'aria fredda del meſe d'A<g ref="char:EOLhyphen"/>goſto: la quale cagionò la morte a molti di loro
<pb n="74" facs="tcp:150421:40"/>
marinari, &amp; de lor ſoldati, che vi moriuano a centinaia per volta: come i corpi loro gittati dal mare a liti ne fanno ampia fede. Vn ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ti giorni dopo, o in quel torno, hauendo ſpeſo cotal tempo in grauiſsime calamita, deſideroſi di ritornare a caſa, s'allargarono in mare ver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo Oſtro ſirocco nel grande Oceano alla volta della Spagna. Ma lo'nnipotente Iddio (il qua<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſempre abbraccia la cauſa del ſuo popolo, che mette tutta la ſua ſperanza nella ſua bonta, at<g ref="char:EOLhyphen"/>terrando i ſuperbi ſuoi nimici, che vogliano infino al cielo alzarſi) ſuſcitò venti coſi vio<g ref="char:EOLhyphen"/>lenti, &amp; contrari contra la vanagloria di quelle grandi, &amp; tremende Armate, che furo<g ref="char:EOLhyphen"/>no a mal grado loro diſperſe in queſto gran ma<g ref="char:EOLhyphen"/>re verſo Leuante in Irlanda, onde molte naui furono ſpinte contra pericoloſe ſpiaggie, &amp; mortiferi ſcogli lungo il lito volto al Ponente, &amp; Tramontana d'Irlanda, in diuerſi luoghi pero lungi l'un dall'altro cinquanta leghe: al<g ref="char:EOLhyphen"/>cune delle quali affondarono, altre ſi ruppero, &amp; alcune furongittate a trauerſo de gli ſcagni, come da lato di Tramontana verſo la Scotia tra le due riuiere longhfoile, &amp; longhsouili, ve n'hebbero noue, che vrtarono negli ſcogli, ne quali la maggior parte ſi ruppero, &amp; furono gli ſpagnuoli coſtretti di prendere terra, &amp; ire trai ſaluatici, et tra i barba ri irlandeſi, a men<g ref="char:EOLhyphen"/>dicare
<pb n="75" facs="tcp:150421:40"/>
l'aiuto loro. Dall'altra parte in vna ſpiaggia nomata Calbeghy, di là dieci leghe verſo Oſtro eſirocco, furono tre naui parimente gittate contra gli ſcogli. Et in vn'altra ſpiag<g ref="char:EOLhyphen"/>gia chiamata le Berreis verſo Mezzo giorno diſtante da vn dieci leghe da Galloney verſo Tramontana, che appartiene al conte d'Or<g ref="char:EOLhyphen"/>mond, vi ſi ſommerſe vna delle maggiori, &amp; delle principali naui, di portata di mille tonel<g ref="char:EOLhyphen"/>li, fornità di cinquanta pezzi d'artiglieria di bronzo, con quattro groſsi cannoni, &amp; vi ſi ſommerſero tutti gli huomini, che v'erano dentro da ſedici infuori, che ſi ſaluarono, li quali, a gli arneſi loro, ſembiano huomini di qualita, ſecondo che d'Irlanda viene ſcritto. Oltre alle ſopradette naui perirono altri tre vaſſelli, quindici leghe piu ſu della coſta di Thomond alla parte Seitentrionale del fiume Shenin, l'un de quali fu da medeſimi ſpagnuoli abbruſciato, l'altro era quello di San Sebaſtia<g ref="char:EOLhyphen"/>no, &amp; di trecento huomini, che v'erano ſopra, non ſe ne ſaluorono ſe non ſeſſanta. Il terzo col carico ſuo tutto fu traſportato in vn luogo det<g ref="char:EOLhyphen"/>to Breckam. In vn'altro luogo dinanzi la caſa del caualier Tirlogh Obrines vi s'affogò pure vn'altra gran naue, che ſi giudica foſſe vna delle galeazze. Hora, ſecondo i rapporti man<g ref="char:EOLhyphen"/>dati d'Irlanda, accadero i predetti naufraggi
<pb n="76" facs="tcp:150421:41"/>
fra i cinque, &amp; i dieci di Settembre: ſi che ſe ſi fara bene il conto, ſi trouera, che, dopo il vig<g ref="char:EOLhyphen"/>geſimo primo di Luglio, che l'Armata ſpagnuo<g ref="char:EOLhyphen"/>la fu battuta dall'ingleſe, infino a dieci di Set<g ref="char:EOLhyphen"/>tembre, v'è traſcorſo lo ſpatio di ſette ſettima<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, nel quale è veriſimile, che la predetta Armata non habbia giamai hauuto alcun buon giorno, ne alcuna buona notte. Et quanto al reſto delle naui, ci vien ſcritto eſſerne an<g ref="char:EOLhyphen"/>date diuerſe in qua, &amp; in là vagando ſopra i liti dell'Irlanda in guiſa sbattute dal vento, che ſi giudica, che di loro ne ſia per ritornare in iSpagna ben poche, s'è pero vero, che quelle ſieno cotanto indebolite per mancamento di ci<g ref="char:EOLhyphen"/>bi, &amp; di marinari, come alcuni de compa<g ref="char:EOLhyphen"/>gni loro poſti a terra, ſe ne compiangano molto.</p>
            <p>Ho dunque (come dianzi diſsi) ſtimato ben fatto l'aggingnere a queſta lettera la narratio<g ref="char:EOLhyphen"/>no de predetti accidenti, accioche don Bernar<g ref="char:EOLhyphen"/>dino poſſa, aprendo gli occhi, vedere quanto Iddio habbia fauoreggiata la giuſta querela della Sereniſsima reina, &amp; gratioſa prencipeſſa noſtra, il quale non ha gia laſciato di moſtrare il ſuo giuſto cruccio contra i vanaglorioſi vanti de nemici della chriſtiana pace: e'l mon<g ref="char:EOLhyphen"/>do tutto, cominciando da Roma, &amp; infino alle piu ripoſte parti del Chriſtianeſimo andando,
<pb n="77" facs="tcp:150421:41"/>
paleſemente puo vedere, qualmente la reina, co ſudditi ſuoi, li quali ſi sforzino di ſeguitar la via del vangelo del figliuol di Dio Gieſu Chriſto noſtro ſig nore, ſono conſeruati, &amp; difeſi (non altrimenti che ſuonino le parole del Sal<g ref="char:EOLhyphen"/>mo) <hi>Sotto l'ombra delle ali tue dinanzi la fac<g ref="char:EOLhyphen"/>cia de maluagi, li quali cercauano d'afflig<g ref="char:EOLhyphen"/>gerlo, &amp; lo circondauano per rapirgli l'ani<g ref="char:EOLhyphen"/>ma ſua.</hi> Il che eſſendo riconoſciuto da ſua maeſta, &amp; da tutto il ſuo reame co douuti rin<g ref="char:EOLhyphen"/>gratiamenti, io non dubito punto, ch'egli non ſia per continouare ſempre mai verſo noi i me<g ref="char:EOLhyphen"/>deſimi favori, ne che ſia per laſciare di difen<g ref="char:EOLhyphen"/>derci continouamente ad honore, &amp; a gloria del ſuo ſantiſsimo, &amp; glorioſiſsimo nome. Di Londra a <hi>20.</hi> di Settembre. <hi>1588.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="part">
            <head>Giunta d'altre nouelle inteſeſi mentre ſi ſtampauano le precedenti coſe.</head>
            <p>DOpo hauere hauuto ſtampato il precedente vltimo foglio, mi ſono ſtate di corte por<g ref="char:EOLhyphen"/>tate le ſeguenti nouelle, come quelle, che vengo<g ref="char:EOLhyphen"/>no di buon luogo, nelle quali ſono alcune parti<g ref="char:EOLhyphen"/>colarita piu ampie, che ſi ſieno nelle preceden<g ref="char:EOLhyphen"/>ti: &amp; ſono ſtate mandate d'Irlanda il diciſette<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo giorno del preſente meſe, in confirma<g ref="char:EOLhyphen"/>tione delle coſe ſopra dette, con grande apparen<g ref="char:EOLhyphen"/>za,
<pb n="78" facs="tcp:150421:42"/>
che ſimili accidenti poſſano eſſer accaduti, per cagione della gran tempeſta, che fu il mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo giorno, e'l ſeguente anchora de diciotto di queſto meſe di Settembre.</p>
            <p>Il Sabbato ſettimo di Settembre, il vaſel<g ref="char:EOLhyphen"/>lo, ch'era in pericolo di naufragio alla ſpiaggia di Troili di portata di quaranta in cinquanta tonelli: ſi reſe di ſua volonta propria, nel quale erano venti et quattro huomini, et fra loro due ſeruitori domeſtici del duca, &amp; due altri pic<g ref="char:EOLhyphen"/>cioli garzoni.</p>
            <p>Il Martedi, decimo del predetto meſe fu dall'Armata mandata vna fregata (come pa<g ref="char:EOLhyphen"/>re) per diſcoprire, la quale, il caualier Gugliel<g ref="char:EOLhyphen"/>mo Herbert, dice che peri alla coſta di Deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mond.</p>
            <p>S'affondò nel medeſimo giorno nella cor<g ref="char:EOLhyphen"/>rente di Bleskeys, vna groſſa naue nomata no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra ſignora della Roſa di portata di mille tonel<g ref="char:EOLhyphen"/>li, nella quale s'annegò il prencipe d'Aſcoli ba<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtardo del re, &amp; con eſſo vn don Pedro, vn don Diego, &amp; vn don Franceſco con ſette altri gen<g ref="char:EOLhyphen"/>tilhuomini di qualita, ch'erano in compagnia del prenomato prencipe. Colà mori altreſi Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>chele O quendo huomo fornitiſsimo della ſcien<g ref="char:EOLhyphen"/>tia marinareſca, il quale comandaua come capo alla predetta naue: vi mori Villafranca di ſan Sebaſtiano capitano d'eſſa, Matuta capitano
<pb n="79" facs="tcp:150421:42"/>
dell'infanteria, ch'era ſopra eſſa naue, il capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tano Suuares portogheſe, Garrioniero, Ropecho de la Vega, Monteneſe, &amp; vn Franceſco caſtil<g ref="char:EOLhyphen"/>liani capitano: vn Giouanni Riſe, &amp; vn Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſco Roch irlandeſi con ben cinque cento huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, tra quali v'erano cento gentilhuomini, ma non gia della qualita de primi, &amp; fra tanto numero non ſe ne ſaluò che vn ſolo, nomato Giò: antonio di Monona genoueſe, &amp; figliuolo del piloto della naue.</p>
            <p>Fu fatto a ſapere, nel medeſimo giorno pure, al Luogotenente di Mounster, come, alla volta della coſta di Thomond, s'erano perdute due naui, &amp; che in eſſe s'erano annegati da ſet<g ref="char:EOLhyphen"/>te cento perſone, oltre a cento cinquanta, che furono fatte prigioni.</p>
            <p>Appariſce anchora per vna letter a ſcritta a Stefano il Blanco di Limmerik de dodici del preſente, come intorno al medeſimo giorno di Martedi era ſtata ſpinta ſopra gli ſcagni di Ballicrahihy vna groſſa naue di nouecento to<g ref="char:EOLhyphen"/>nelli, della qual naue furono pigliati tredici gentilhuomini, ſi come in detta letter a è ſcrit<g ref="char:EOLhyphen"/>to, &amp; gli altri, che poteuano eſſere da quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tro cento ſoldati, haueuano cercato, per dife<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa loro, eſſendo in gran miſeria, di fortificarſi con trincee.</p>
            <p>Scriue ſimilmente d'vn'altra naue, la quale
<pb n="80" facs="tcp:150421:43"/>
è ſtata gittata nell'iſola Clere in Sriſſe, &amp; che de ſettanta huomini, che v'eran ſopra, vna par<g ref="char:EOLhyphen"/>te ſi ſia ſomerſa, &amp; l'altra ſtata vcciſa.</p>
            <p>O ltre a cio ſcriue, come nel medeſimo tem<g ref="char:EOLhyphen"/>po fu gittata vn'altra groſſa naue in Tireaw<g ref="char:EOLhyphen"/>ley, doue ſi ritrouauano tre ſignori, vn veſco<g ref="char:EOLhyphen"/>uo, vn frate, &amp; altri ſeſſanta noue huomini, che furono fatti prigioni da Guglielmo Boork d'Ardnerie, hauendo ammazzato il reſtante, &amp; affogati, &amp; ſecondo lo ſcriuer ſuo, Melagh<g ref="char:EOLhyphen"/>len Mac Cabb a Galloglaſſe, che ſuona nella fa<g ref="char:EOLhyphen"/>uella noſtra vn'alabardiere Irlandeſe, n'am<g ref="char:EOLhyphen"/>mazzò egli ſolo ottanta con la ſua ſcure.</p>
            <p>Il duodecimo giorno, che fu il Mercoledi di detto meſe dalla ſpiaggia partirono ſette na<g ref="char:EOLhyphen"/>ui, le quali erano ſtate nella riuiera di Shenan alcuni giorni col vento di Leuaute, &amp; auanti che vſciſſero, miſero fuoco in vna delle maggio<g ref="char:EOLhyphen"/>ri naui della loro Armata, ch'era per lo meno di mille tonelli.</p>
            <p>E ſtato dal Luogotenente di Cork certifi<g ref="char:EOLhyphen"/>cato, che a diciſette ſi perdettero due gran na<g ref="char:EOLhyphen"/>ui della predetta Armata.</p>
            <p>A ſei di detto l'ammiraglio nomato Gio: Martino di Ricalde venne dentro il golfo di Bleskey con vna grande naue, &amp; co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> vna barca, &amp; che colà rimaſe con vn'altra naue di quat<g ref="char:EOLhyphen"/>trocento tonelli, &amp; vna barca, che v'erano do<g ref="char:EOLhyphen"/>po
<pb n="81" facs="tcp:150421:43"/>
peruenute, ſe non ſi ſono poi ſeparate, o per<g ref="char:EOLhyphen"/>dute, per la grandiſsima tempeſta che a dici<g ref="char:EOLhyphen"/>ſette, &amp; a diciotto fece, con cio ſia coſa, che lo ſta<g ref="char:EOLhyphen"/>to della predetta ammiraglia foſſe miſero, per<g ref="char:EOLhyphen"/>che era ſtata paſſata dall'vna banda all'altra da ben diciotto, o venti cannonate: l'albero maeſtro acconcio in guiſa da tiri dell'artiglie<g ref="char:EOLhyphen"/>ria, che non poteua ſoſtenere le vele piene, &amp; non v'eranno rimaſi infino allhora dentro piu di teſſanta marinai, &amp; molti di loro ſi amma<g ref="char:EOLhyphen"/>lati, che rimaneuano impotenti, &amp; gli altri coſi deboli, che non erano atti a ſeruigio alcuno: &amp; ogni giorno ne gittauano in mere quando cinque, &amp; quando ſei.</p>
            <p>Eſſendo con la ſtampa delle ſudette coſe infi<g ref="char:EOLhyphen"/>no a quivenuto, ſecondo che ciaſcun gior<g ref="char:EOLhyphen"/>na vn recando ſeco maggior certezza della perdita degli ſpagnuoli ſeguita in Irlanda, hoggi ho riceueute le'nfraſcritte nouel<g ref="char:EOLhyphen"/>le, le quali contengono la eſſaminatione d'alcuni di coloro, che ſi ſono ſaluati &amp; poi fatti prigioni.</p>
         </div>
         <div type="documents">
            <pb n="82" facs="tcp:150421:44"/>
            <head>GIO: ANTONIO DI MO<g ref="char:EOLhyphen"/>nona italiano figliuolo di Franceſco di Monona pilota della naue nomata ſanta Maria della roſa, di portata di mille tonelli: &amp; gittata nel golfo di Bleskeys.</head>
            <p>DIſſe, eſſendo l'vndecimo giorno di Settem<g ref="char:EOLhyphen"/>bre eſſaminato, come eſſo, e'l reſtante del<g ref="char:EOLhyphen"/>la ſua Armata laſciò la noſtra (ſecondo il ſuo giudicio) verſo la Scotia, &amp; che allhora mancauano della loro Armata le quattro gale<g ref="char:EOLhyphen"/>re, ſette naui, &amp; la galeazza capitana: &amp; che infino a quel tempo erano in eſſa morti d'infir<g ref="char:EOLhyphen"/>mita &amp; di ferro otto mila huomini al meno. Che non ſa doue ſi laſciaſſe il duca di Medina: dopo il qual tempo è ſtato, per lo ſpatio di quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tordici giorni, ſenza giamai veder terra nelle parti della Tramontana, per cio non ſa egli no<g ref="char:EOLhyphen"/>mar luogo veruno: ma dopo che la tempeſta gli ſeparò d'inſieme, che il duca tenne ſempre il ſuo camino verſo l'alto mare, &amp; eglino verſo terra alla volta del capo di Clere, come altreſi fecero molte altre naui, il numero delle quali (come ſi crede) era da quaranta, &amp; col duca an<g ref="char:EOLhyphen"/>darono da venti cinque naui, che la ſua naue era in queſto luogo peruenuta dopo hauer cir<g ref="char:EOLhyphen"/>condata la Scotia. Crede che a queſta hora il duca ſia vicino alla Spagna. Che il diſegno del duca, dopo che ſi fermò dinanzi Cales, era
<pb n="83" facs="tcp:150421:44"/>
d'andare in Fiandra, ma per lo vento contra<g ref="char:EOLhyphen"/>rio, &amp; per la baſſezza dell'aqua, &amp; per la groſſezza delle naui ſue, non vi potette giu<g ref="char:EOLhyphen"/>gnere.</p>
            <p>Che ſi ſouiene di due altre naui, oltre alle gia dette, le quali andarcno a fondo alla coſta della Scotia, per lo danno riceuuto da molti tiri delle naui ingleſi, l'vna delle quali ſi nomaua San Matteo di cinquecento tenelli, nella quale ſi ſommerſero quattrocento cinquanta huomi<g ref="char:EOLhyphen"/>ni. L'altra era biſcaina di ſan Sebaſtiano di quattrocento tonelli, nella quale perirono an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora trecento cinquanta perſone.</p>
            <p>Quanto alla naue ſua di cinquecento huomini, che v'haueuano, non n'è ſcampato, che eſſo ſolo: &amp; i principali che vi ſono mor<g ref="char:EOLhyphen"/>ti, ſono i qui ſotto ſcritti, cio è il prencipe d'A<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcoli baſtardo del re di Spagna, il capitano Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>tuta, il capitano Conuale portogheſe, Lope<g ref="char:EOLhyphen"/>cho della Vega Garionero, &amp; Montaneſe caſti<g ref="char:EOLhyphen"/>gliani, Villafranca di S. Sebaſtiano capitano della medeſima naue, il generale di tutte le na<g ref="char:EOLhyphen"/>ui di Guiſpuſque, nomato don Michele d'O<g ref="char:EOLhyphen"/>quendo con altri venti caualieri, ch'egli chia<g ref="char:EOLhyphen"/>ma venturieri: per che erano venuti a ſpeſe lor proprie.</p>
            <p>Diſſe anchora che nell'Armata era gran<g ref="char:EOLhyphen"/>diſsimo mancamento d'acqua freſca: &amp; eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do
<pb n="84" facs="tcp:150421:45"/>
domandato qual quantita di vino, &amp; altre coſe neceſſarie, ſi foſſe in detta naue, diſſe, che v"erano cinquanta groſsi pezzi d'artigleria di bronzo, tutti cannoni da batteria, con venti<g ref="char:EOLhyphen"/>cinque altri pezzi di bronzo, e ferro colato, che apparteneuano alla naue: che v'erano an<g ref="char:EOLhyphen"/>chora cinquanta tonelli di vino, quindici mila ducati in moneta, &amp; altrettanti in oro, ma che la ricchezza delle veſtimenta, &amp; della va<g ref="char:EOLhyphen"/>ſella d'argento, &amp; d'oro era molto maggiore.</p>
            <p>Diſſe che il duca haueua comandato a tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ta l'Armata, in caſo di fortuna di mare, che ciaſcuno foſſe andato alla volta delle Crongne, &amp; che di là niuno ſi foſſe partito ſotto pena del<g ref="char:EOLhyphen"/>la vita, ſenza ſua licenza.</p>
            <div type="deposition">
               <head>La depoſitione d'Emanuel Fremo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa portogheſe de XII. di Settembre.</head>
               <p>QVeſti ha detto come era ſu la naue nomata S. Giouanni di Portogallo di mille &amp; cento tonelli di portata, nella quale veni<g ref="char:EOLhyphen"/>ua do<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> Gio: martino di Ricalde, che'era viceam<g ref="char:EOLhyphen"/>miraglio di tutta l'Armata ſpagnuola, &amp; luo<g ref="char:EOLhyphen"/>gotenente generale: &amp; v'erano, quando par<g ref="char:EOLhyphen"/>tirono di Lisbona ottocento ſoldati, &amp; ſeſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta marinari portogheſi, &amp; quaranta biſcaini,
<pb n="85" facs="tcp:150421:45"/>
&amp; era la maggior di tutta l'Armata.</p>
               <p>Erano in tutto come dice, quando parti<g ref="char:EOLhyphen"/>rono, da cento trentacinque vele, nel qual nu<g ref="char:EOLhyphen"/>mero erano compreſe quattro galeazze, quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tro galere, &amp; noue caracche per la prouigione del viuere: partirono dalle Crongne quindici di dopo la feſta di S. Giouanni vltimo paſſato, ſecondo lo ſtile romaneſco.</p>
               <p>Dice, ch'erano dirizzati al duca di Par<g ref="char:EOLhyphen"/>ma per douere eſser da lui impiegati a conqui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtare l'Inghilterra, quando a lui foſſe paruto tempo.</p>
               <p>Dice, che, dopo l'ottauo giorno della par<g ref="char:EOLhyphen"/>tenza dell'Armata dalle Crongne, arriuarono alla punta d'Inghilterra detta le Leyzarde. Che in quel luogo, o la vicino il generale amai<g ref="char:EOLhyphen"/>nò le vele, &amp; coſi fecero tutti glialtri per quel<g ref="char:EOLhyphen"/>la notte, &amp; che la mattina ſeguente ſcoperſero l'Armata ingleſe, perla qual coſa alzarono in<g ref="char:EOLhyphen"/>contanente le vele.</p>
               <p>Dice, come haueuano prima ſaputo, che l'Armata nimica loro ſi ritrouaua in Plemua, &amp; in Artemua. Che la prima ſcaramuccia dell'Armate cominciò dal greco delle Ley<g ref="char:EOLhyphen"/>zarde, &amp; che la naue loro perdette in eſſe ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ticinque huomini.</p>
               <p>Dice che vi fu vn'altra ſcaramuccia quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tro o cinque giorni dopo lu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>go la coſta, nella quale
<pb n="86" facs="tcp:150421:46"/>
la ſua naue pure perdette altri venticinque huomini. La perdita, che fecero l'altre naui nelle dette ſcaramuccie egli non la ſa, ma ben ſa, che vi perdettero due naui, ſu l'una delle quali era don Pedro, &amp; l'altra fu abbru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſciata.</p>
               <p>Che gittarono l'ancore a Cales, per aſpettare, il duca di Parma quiui, di doue furono, d'al<g ref="char:EOLhyphen"/>cune naui piene di fuoco artificiale, coſtretti fuggirſi, ma inguiſa tale, che ciaſcuna naue vi perdette due ancore, &amp; due gomine.</p>
               <p>Che il giorno appreſſo cominciò la batta<g ref="char:EOLhyphen"/>glia alle otto hore della mattina, &amp; per lo ſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>tio d'otto hore continouò tuttauia lungo il ca<g ref="char:EOLhyphen"/>nale verſo Tramontana. Che l'Armata noſtra perſeguitò ſempre, &amp; di maniera la loro, che crede, che ſe la noſtra haueſſe offer to all'altra l'accozzarſi, che ſi ſarebbero ſubito arrenduti, tanto era ſmarrito, &amp; impaurito l'Ammira<g ref="char:EOLhyphen"/>glio loro.</p>
               <p>Dice che nella predetta battaglia l'Arma<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſpagnuola perdette vna galeazza, la quale fu portata ſu gli ſcagni di Cales, &amp; due galeoni di Lisbona appartenenti al re, &amp; vna naue bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcaina di quattro, o cinquecento tonelli fu af<g ref="char:EOLhyphen"/>fondata, con vn'altra naue pure. Dopo la bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taglia il duca fece la viſita dell'Armata, &amp; tro<g ref="char:EOLhyphen"/>uo eſſergli rimaſe da cento venti vele, ſecondo
<pb n="87" facs="tcp:150421:46"/>
glir apportarono coloro, che di ſu le gabbie l'ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ueuan nouerata: ma per quello, ch'egli potette vedere, non le giudicò eſſer da ottantacinque vele, o poco piu, ne ſa quello, che delle altre ſi foſſe auenuto.</p>
               <p>Dice oltre a queſto, come tre groſſe naui vi<g ref="char:EOLhyphen"/>netiane furono nella medeſima battaglia in grandiſsimo pexicolo d'affondarſi, per eſſere el<g ref="char:EOLhyphen"/>leno ſtate dannificate, anzi in molti luoghi paſſate dall'un canto all'altro da colpi dell'arti<g ref="char:EOLhyphen"/>glieria ingleſe, ma furono aiutate da valenti marangoni, come vdi dire, &amp; perche non era<g ref="char:EOLhyphen"/>no piu atte a tenerſi in mare, preſero la volta della Fiandra, ma non ſa quello, che ne ſia poi accaduto.</p>
               <p>Dice anchora, che dopo il giorno della bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taglia, furono per lo ſpatio di cinque giorni con<g ref="char:EOLhyphen"/>tinoui perſeguitati d'alcuni dell'Armata in<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſe verſo Tramontana fuori della viſta d'o<g ref="char:EOLhyphen"/>gni terra, &amp; come ſi crede fuori delle parti volte a Tramontana della Scotia.</p>
               <p>Dice, che, intorno il quarto giorno, dopo che l'Armata ingleſe l'hebbe laſciata, tutto il reſtante della ſpagnuola, ch'era da cento venti vele, come s'è detto, ando ad vna Iſola, come ſtima, delle parti Settentrionali di Scotia, doue non ſi fermò, ne v'hebbe alcun rinfreſcamen<g ref="char:EOLhyphen"/>to, ma che quiui il duca ragunate tutte le naui
<pb n="88" facs="tcp:150421:47"/>
inſieme, comandò loro di ritirarſi, con tutta la diligenza poſsibile verſo il primo porto di Por<g ref="char:EOLhyphen"/>togallo, o di Spagna, come poteſſero, percioche erano a mal partito per mancamento di vitto<g ref="char:EOLhyphen"/>uaglia, &amp; d'altro, eſſendone venuti anzi che nò mal forniti, per hauer penſato di hauerne douuta hauere a ſufficienza dal duca di Par<g ref="char:EOLhyphen"/>ma: &amp; piu, dice, che nella ſua naue moriuan di fame, &amp; di ſete quattro, &amp; cinque perſone il giorno, auegna ch'ella foſſe vna delle meglio fornite di vittouaglia, come egli lo ſa bene: con cio ſia coſa, che alcuni delle altre a lei veniſſero per procacciarſi ſimil coſa. Dopo queſto tutta l'Armata ſi tenne per dieci giorni ſempre in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieme, andando al meglio, che le era poſsibile alla volta di caſa. Nel predetto tempo, ſon piu di venti giorni paſſati, dice, che furono da vna grandiſsima tempeſta diſsuniti, la quale duro dalle quattro hore dopo nona, infino alle dieci della mattina ſeguente, nel qual tempo il duca ſe n'andò con venticinque vele, contate da questo eſſaminato, nel qual numero v'era vna galeazza di ventotto remi per banda, ma quello, che del reſto dell'Armata ſia diuenuto nolſa.</p>
               <p>Dice anchora, che, intorno a dieci giorni fa, eſsi haueſſero vn'altra gran tempeſta, ac<g ref="char:EOLhyphen"/>compagnata da vna oſcuriſsima nebbia, che gli
<pb n="89" facs="tcp:150421:47"/>
diuiſe d'inſieme vn'altra volta ſi, che di quelle venti &amp; ſette naui no<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ne ſon venute alla vol<g ref="char:EOLhyphen"/>ta di queſti liti preſſo di Dingle Cuſhes ſe non l'Ammiraglia, con vn'altra naue, di 400. to<g ref="char:EOLhyphen"/>nelli, &amp; con vna barca di portata d'un 40. to<g ref="char:EOLhyphen"/>nelli, quello, che ſi ſia delle altre venti &amp; ſette vele, nol ſa, ſe non d'una vlca di 400. tonelli in giuſa sfornita, &amp; mal trattata, che fu git<g ref="char:EOLhyphen"/>ta verſo terra vn venti leghe dal predetto luogo, ne ſa chi ſi foſſe il capitano di quella. Di ce che nell'Ammiraglia non rimane al preſente di tutti gli huomini, che prima haueua, che da cinquecento perſone, tra le quali vi ſouo ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ticinque biſcaini, &amp; quaranta portugheſi tutti marinari, &amp; fra loro v'è il padrone, ch'è l'uno de piloti molto infermo. Et che vi ſono anchora ottanta ſoldati, che ſi giacino infermi, &amp; venti marinari in guiſa tale, che di loro ne muoiono ogni giorno, &amp; glialtri molto deboli col capitano, il quale oltre alla debolezza è mol to afflitto &amp; triſto. Che in eſsa vi ſono da cin<g ref="char:EOLhyphen"/>quanta &amp; quattro pezzi d'artiglieria di bron<g ref="char:EOLhyphen"/>zo, &amp; da vn'ottanta continaia di poluere.</p>
               <p>Dice che per la ſtrema forza del vento di Ponente ſcorſero coſi vicino al lito ſenza aue<g ref="char:EOLhyphen"/>derſene, che poſcia non fu lor permeſſo di rad<g ref="char:EOLhyphen"/>doppiare, &amp; dicoſtarſene.</p>
               <p>Soggiugne come nell'Ammirarglia non
<pb n="90" facs="tcp:150421:48"/>
ſieno reſtate che vn venticinque botte, nomate da lor pipe, di vino, ben peco biſcotto, &amp; niente d'acqua, che vn poco di quella recarono di Spa<g ref="char:EOLhyphen"/>gna, che pute oltre modo: ne poſſano per la ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>uerchia ſete mangiare la carne, che hanno.</p>
               <p>Egli dice, per quanto puo ſapere, che non ſa, che alcuno dell'Armata ſia ſtato a terra in parte alcuna da che peruennero a queſto lito di Dingle Cuſhe, ne hanno hauuta coſa alcuna da rinfreſcarſi, come ſarebbe a dire acqua, vitto<g ref="char:EOLhyphen"/>uaglia, o qual ſi voglia altra coſa, che ſi ſia da parte niuna, da che l'ingleſe gli laſciò.</p>
               <p>Dice che quando ſtettero dinanzi Cales, che dal duca di Parma fu mandata vna pic<g ref="char:EOLhyphen"/>ciola naue all'Armata, la quale rapportò come eſſo non poteua eſſer preſto per loro, che dopo il venerdi ſeguente, ma per cagione del contino<g ref="char:EOLhyphen"/>uo combatterla degli'ngleſi, non fu poſsibile, ch'ella poteſſe colà coſi lungo ſpatio di tempo fermarſi.</p>
               <p>Dice eſſer la'ntentione dell'ammiraglio di ritirarſi col primo buon vento in iSpagna, &amp; ſi dice communalmente tra ſoldati, che ſe vien lor fatto di potere vna volta ricouerarſi nelle caſe loro, di non miſchiarſi giamai piu degli affari contra l'Inghilterra.</p>
               <p>Quanto agli huomini principali, che in detta Ammiraglia ſono, v'è don Giouanni de
<pb n="91" facs="tcp:150421:48"/>
Lina ſpagnuolo, il quale è il capitano principale de ſoldati d'eſſa naue, don Gomes ſpagnuolo, che è vn'altro capitano, don Sebaſtiano porto<g ref="char:EOLhyphen"/>gheſe gentilhuomo venturiere, vn marcheſe italiano, pur venturiere, &amp; vn'altro gentil<g ref="char:EOLhyphen"/>huomo portogheſe, ch'egli non conoſce: ma dice queſti eſſere de principali tra coloro, &amp; che por<g ref="char:EOLhyphen"/>tano delle croci ſopra i veſtimenti.</p>
               <p>Che nel medeſimo vaſello vi ſono molti al<g ref="char:EOLhyphen"/>tri gentilhuomini di minor qualita ſpagnuoli, come altreſi ſono tutti que ſoldati, che vi ſono, &amp; che nella nauicella, che è ſeco, vi ſono da venti &amp; cinque perſone, ma non ſa gia quan<g ref="char:EOLhyphen"/>ti ne ſieno nell'ulca, che giace là. Stima che il Duca ſia paſſato verſo la Spagna, come quelli, ch'era da dodici leghe piu verſo il Ponente di quello ſi foſſe l'Ammiraglio nell'hora, che la primiera tempeſta cominciò.</p>
               <p>Dice come il gran galeon di Firenze non ſia ſtato veduto dopo il combattimento di Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>les, &amp; che coloro, che erano ſopra la principale galeazza, furono mal menati dall'Armata ingleſe.</p>
            </div>
            <div type="examination">
               <head>Eſſaminatione d'Emanuelle Franceſco portogheſe.</head>
               <p>ESſaminato Emanuelle Franceſco porto<g ref="char:EOLhyphen"/>gheſe
<pb n="92" facs="tcp:150421:49"/>
a dodici di Settembre ſi truoua confor<g ref="char:EOLhyphen"/>marſi in ogni coſa, con l'ultimo eſſaminato, infino al punto della battaglia di Cales, il qual dice ſapere, che l'una delle galeazze fu traſpor<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ſopra gli ſcagni di Cales, &amp; che due galeoni delre, l'uno nomato San Philippo di portata d'ottocento tonelli, &amp; l'altro detto San Mat<g ref="char:EOLhyphen"/>teo della medeſima portata, con vna naue bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcaina di cinquecento tonelli, o in quel torno, &amp; vna naue caſtigliana d'un quattrocento, s'affondarono, &amp; queſto dice ſapere, perche gli huomini delle dette naui furono diuiſi tra di<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſe naui, &amp; ne toccarono all'Ammiraglia al<g ref="char:EOLhyphen"/>cuni, nella quale era queſto eſſaminato, onde puote cio ſapere. Dice che finita, che fu la bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taglia quelli, che ſtauano nelle gabbiè delle na<g ref="char:EOLhyphen"/>ui, rapportarono eſſerne ſalue cento &amp; venti, le quali erano molto dannificate, &amp; che l'Am<g ref="char:EOLhyphen"/>miraglia era ſtata paſſata piu volte da parte a parte, haueua anchora riceuuta vna cannona<g ref="char:EOLhyphen"/>ta nell'albero maggiore, &amp; che tutte le opere morte dalla prora erano rouinate, &amp; confeſſa che ſtauano in gran timore, che l'Armata in<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſe non voleſſe venire ad afferrarſi, &amp; che per la detto colpo l'abero dell'Ammiraglia rimane coſi debole, che non puo contrastare contra alcuna tempeſta, ne portar le vele, come farebbe ſenza cotal magagna. Negli altri ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ticoli
<pb n="93" facs="tcp:150421:49"/>
egli s'accorda del tutto col dire del prece<g ref="char:EOLhyphen"/>dente, eccetto che non ha veduto ne vdito dire, che dal duca di Parma foſſe mandata alcuna fregata, ne ſi ſouiene d'hauer vedute, dopo la prima tempeſta, venti naui in compagnia dell'Ammiraglia, ma dice, che coloro, ch'era<g ref="char:EOLhyphen"/>no nella medeſima ſua naue, diceuano tutti, che amerebbeno piu toſto ſepellirſi viui, che giamai piu metterſi a venire in Inghilterra, &amp; dice che i piu gagliardi dell'Ammiraglia non ſi poſſano ſoſtenere in piedi, &amp; cheperiran<g ref="char:EOLhyphen"/>no tutti, ſe colà tarderanno alcun tempo, ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>condo il giudicio ſuo, &amp; quanto a ſe, non vor<g ref="char:EOLhyphen"/>rebbe, potendo, ritornare in Portogallo, per non eſier coſtretto a fare queſto viaggio di nuouo.</p>
            </div>
            <div type="examination">
               <head>Eſſaminatione di Giouanni Conido di Lechit in Biſcaia.</head>
               <p>GIouanni di Conido di Lechil in Biſcaia marinaro, eſſaminato nel ſudetto giorno, dice che veniua nella naue medeſima doue era l'ammiraglio, &amp; che dopo la battaglia di Cales fece il conto delle naui, che reſtarno all'Arma<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, &amp; che non le trouò piu di cento dieci, in cen<g ref="char:EOLhyphen"/>to dodici. Dice anchora eſſere accaduto ad vna delle galeazze, vn quindici giorno ſono, il da<g ref="char:EOLhyphen"/>re in terra, &amp; fare acqua, &amp; penſa che cotale
<pb n="94" facs="tcp:150421:50"/>
ſciagura le accadeſſe verſo la coſta volta a Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>montana di queſta iſola: ma non ſi ricorda, che reſtaſſero venti naui con l'ammiraglia, do<g ref="char:EOLhyphen"/>po la prima tempeſta, che fu da trenta giorni fa.</p>
               <p>Dice che il duca difeſe eſpreſſamente, che niuno diſcendeſſe in terra ſenza ſua licen<g ref="char:EOLhyphen"/>za. Confeſſa che l'Armata, che reſtò dopo l'vltimo combattimento, foſſe molto offeſa, ha<g ref="char:EOLhyphen"/>uendoui molti vaſelli dall'vna parte all'altra paſſati, &amp; l'opere morte loro guaſte, &amp; rotte dalle palle dell'a rtiglieria. S'accorda ſoſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>tialmente poi negli altri articoli col preceden<g ref="char:EOLhyphen"/>te eſſaminato. Dice oltre a queſto, come era col duca vn pilota ingleſe, &amp; quanto allo ſcozzeſe prigioniere, dice, che foſſe pigliato verſo le par<g ref="char:EOLhyphen"/>ti di Tramontana, dopo che l'Armata ingleſe gli hebbe laſciati, in vna naue di <hi>50</hi> tonelli, nella quale erano da ſette huomini, che l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata conduce ſeco con la detta naue anchora: &amp; ſei de detti huomini furono ſu l'Ammira<g ref="char:EOLhyphen"/>glia, de quali il predetto prigione è l'vno.</p>
               <p>Dice come dopo che l'Armata ingleſe gli hebbe laſciati, che gli ſpagnuoli gittarono tut<g ref="char:EOLhyphen"/>ti i lor caualli in mare, &amp; le mule anchora, per conſeruare l'acqua, la quale per vſo di detti a<g ref="char:EOLhyphen"/>nimali era portata da vlche particolari.</p>
            </div>
            <div type="examination">
               <pb n="65" facs="tcp:150421:50"/>
               <head>Eſſaminatione ſeconda di Gio: anto<g ref="char:EOLhyphen"/>nio di Monona marinaro genoueſe de xv. di Settembre.</head>
               <p>DIce, che, vn'anno fa, con ſuo padre andò a Lisbona ſopra vna naue genoueſe di 400. tonelli, &amp; che furono dal re di Spagna sforzati a far queſto viaggio. Che dopo il padre ſuo fu conſtituito pilota della naue nomata Noſtra donna della Roſa di portata di mille tonelli, che era del proprio re. Che il prencipe d'Aſcoli fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gliuolo baſtardo del re veniua in compagnia del duca, nella naue nomata il galeone di S. Martino di portata di mille tonelli: ma che a Cales allhora, che l'Armata ingleſe s'auicinò alla loro, il prencipe ſceſe a terra, &amp; che auan<g ref="char:EOLhyphen"/>ti il ſuo ritorno, il duca fu coſtretto tagliar le gomine, &amp; fuggirſene, che fece, che il prencipe non poteſſe ritornare ſopra la medeſima naue, onde montò ſu quella, che ſi chiama Noſtra ſignora della Roſa, &amp; con eſſo lui andarono don Pedro, don Diego, don Franceſco, &amp; ſette altri gentilhuomini di qualita, che teneuano compagnia al prencipe: &amp; dice che il capita<g ref="char:EOLhyphen"/>no di detta naue ſi nomaua Villafranca di S. Sebaſtiano, &amp; della fanteria era capitano il Matuta, il Suuares portogheſe, &amp; vn Gario<g ref="char:EOLhyphen"/>nero, il Lopecho della Vega, il Montaneſe, &amp;
<pb n="96" facs="tcp:150421:51"/>
vn Franceſco tutti &amp; tre caſtigliani, &amp; Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>chele Oquendo generale di detta naue. Che in detta naue erano due capitani irlandeſi, l'v<g ref="char:EOLhyphen"/>no nomato Giouanni Riſe d'età d'un trenta anni, &amp; l'altro Franceſco Roche. Che il pren<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe era d'età di <hi>28.</hi> anni. Che v'erano molti gentilhuomini venturieri, che per lor piacer veuiuano ſu detta naue, ma non gia di tale qualita, quale erano i ſopra nomati. Che quando partirono da Lisbona erano in tutto ſettecento huomini ſopra eſſa naue, ma quando andò a fondo, non ve ne'erano da cinquecento, glialtri erano parte morti di malatia, &amp; parte erano ſtati vcciſi.</p>
               <p>Dice che la predetta naue era ſtata paſſata dalle cannonate qnattro volte, &amp; che l'un de colpi l'haueua paſſata tra il vento, &amp; l'acqua, il quale fa credere, che ſia ſtato cagione, ch'ella ſi ſia affondata, &amp; che la maggior parte delle opere morte erano ſtata rotte dalle palle dell'ar<g ref="char:EOLhyphen"/>tiglieria. Ch'ella toccò lo ſcoglio nel golfo di Bleskeis vna lega &amp; mezzo da terra l'vlti<g ref="char:EOLhyphen"/>mo Mercoledi, intorno alle XII. hore, onde tutti i nauiganti perirono, ſaluandoſi egli ſolo ſopra alcune aſſe, che s'erano diſchiodate dalla for<g ref="char:EOLhyphen"/>za della tempeſta. Tentarono, ſecondo egli di<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, i gentilhuomini di ſuluarſi nello ſchifo della naue, ma lo trouarono coſi ſtrettamente legato,
<pb n="97" facs="tcp:150421:51"/>
che non fu lor poſsibile diſlegarlo, onde tutti perirono: &amp; l'vn de mentionati capitani, toſto che ſenti la naue hauere vrtato nello ſcoglio, vcciſe il pilota, padre di queſto eſſaminato, im<g ref="char:EOLhyphen"/>putandolo d'hauer cio fatto per tradimento.</p>
               <p>Dice che veniua in compagnia loro vna naue pertogheſe d'vn quattrocento tonelli, la quale, entrando in queſto golfo, gittò l'ancora dirimpetto il proprio luogo, nel qual le haueua gittate l'ammirglia, chiamata S. Giouanni, nella quale ſi trouaua don Martino di Ricalde.</p>
               <p>Dice, che il duca s'era partito da loro vn venti due giorni ſono, hauendo in ſua com<g ref="char:EOLhyphen"/>pagnia vn venticinque naui, rimanendone con l'ammiraglio da quaranta, ma che quella naue non l'haueua potuto ſeguitare, perche haueua le vele tutte rotte, &amp; che il reſtante del l'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata era in guiſa ſparta in qua, in là, che non ſa quello, che ne ſia diuenuto.</p>
               <p>Dice, che ritrouandoſi il duca meglio for<g ref="char:EOLhyphen"/>nito d'acqua, ſi ſpinſe piu in alto mare verſo Ponente, laſciando che l'ammiraglio con la ſua compagnia, che n'erano isforn iti, cercaſſero di ricouerarne ad alcuna coſta. Dopo il predet<g ref="char:EOLhyphen"/>to, di &amp; dal buio delle notti, &amp; dalla maluagita del temporale, ſono ſempre poi ſtati ſeparati, afferma poi come ne la predetta naue, ne alcu<g ref="char:EOLhyphen"/>na altra dell'Armata ha giamai toccata terra
<pb n="98" facs="tcp:150421:52"/>
alcuna, ne ha hauuto niuno rinfreſcamento d'acqua, o di qual ſi voglia altra coſa biſogne<g ref="char:EOLhyphen"/>uole, dopo che di Spagna partirono, eccetto da due naui ſcozzeſe, che pigliarno alla coſta della Scotia, dalle quali il duca piglio il peſce, e'l re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto della vittouaglia, che haueuano, con pagar loro il tutto.</p>
               <p>Dice anchora che le naui loro erano in guiſa abbatutte, il vento ſi contrario, &amp; gli ſcagni della coſta di Fiandra coſi pericoloſi, che il pilota del duca, per maggior ſicurezza pigliò la volta di Tramontana.</p>
               <p>Dice, che, vn de giorni delle ſcaramuccie tra le due Armate, veggendoſi il duca eſſere con tanto ardire perſeguitato dall'Armata ingleſe, pregò la ſua, poiche non c'era altro rimedio, di vederſi diſporre a combattere.</p>
               <p>Dice parimente come dauanti Cales ſi per<g ref="char:EOLhyphen"/>dettero in quella battaglia quattro mila huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, oltre a quelli, che s'annegarono. Dice che il capitano della caualleria de regimenti di Napoli &amp; di Sicilia fuſſe vcciſo nella detta bat<g ref="char:EOLhyphen"/>taglia da vna palla d'artigli<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ria, che gli ruppe l'vna coſcia, ne ſi ricorda del ſuo nome. Al'ho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra furono parimente vcciſi i maeſtri di cam<g ref="char:EOLhyphen"/>po della caualleria, &amp; della infanteria: non ricordandoſi anchora de nomi loro. Che le quattro galeazze erano di Napoli, &amp; che le
<pb n="99" facs="tcp:150421:52"/>
quattro galere laſciarono l'Armata quaran<g ref="char:EOLhyphen"/>ta leghe lunghi dall'Inghilterra.</p>
               <p>Dice che il galeone di Firenze ſia andato col duca, &amp; che in queſta Armata erano quat<g ref="char:EOLhyphen"/>tordici vaſelli vinetiani, delli quali due ſono affondati, quel che del reſto ſia accaduto nol ſa, li quali non ſeruiuano che sforzatamente, eſſen<g ref="char:EOLhyphen"/>do a cio ſtati, da i commandamenti del re, co<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtretti. Che nella naue del duca erano tre piloti ingleſi. In vltimo dice, che nella naue, che affondò v'erano tre forzieri pieni di moneta: &amp; che non ſa che coſa ſi moueſſe il duca a co<g ref="char:EOLhyphen"/>mandare, che ogni naue ſi foſſe ritirata alle Crongne, ne di colà partirſi ſotto pena della vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta, ſenza altro comandamento ſuo.</p>
            </div>
            <div type="examination">
               <head>Eſſaminatione di Gio:antonio de Moncke diſtante da Ganna quindici leghe a 17. di Settembre.</head>
               <p>DIce, che il prencipe d'Aſcoli era huomo mi<g ref="char:EOLhyphen"/>uato &amp; di ſtatura aſſai grande, giouane d'vn ventotto anni, co capelli ricci, &amp; di colore neric cio, la fronte eleuata, la barba alla mar<g ref="char:EOLhyphen"/>cheſotta, bianco in viſo, &amp; con alcun roſſo re ſu le guancie: che quando annegò haueua vn veſtimento di raſo bianco, il giubbone, et le cal<g ref="char:EOLhyphen"/>ze tagliucciate alla ſpagnuola, &amp; le calzette
<pb n="100" facs="tcp:150421:53"/>
di ſeta, di color di foglia ſecca: quando egli an<g ref="char:EOLhyphen"/>dò ſu la naue loro a Cales eraue ſtito de veluto roſſo guernito di paſſamano d'oro ben largo. Che la maggior parte de ſuoi ſeruitori furono dopo la partenza di Spagna ſempre ſopra la naue di queſto eſſaminato. Et chc quando ſi fer<g ref="char:EOLhyphen"/>marono dina<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>zi a Cales, che il predetto prencipe montato ſopra vno ſchifo andò di naue in naue incorrando ognuno alla battaglia, &amp; alcuni vogliono dire che ſcendeſſe a terra.</p>
               <p>Dice che ſi ſtimaua, che foſſero ſeſſanta le<g ref="char:EOLhyphen"/>ghe per Ponente dalle parti di Maeſtrale d'Ir<g ref="char:EOLhyphen"/>landa, quando il duca ſi parti dal reſto dell'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata, &amp; che ne fu cagione vna tempeſta, che ſi leuò di notte tempo, la quali gli ſeparò, &amp; che vn ſei giorni dopo trouarono un galeone por<g ref="char:EOLhyphen"/>togheſe, che diſſe loro, eome venticinque naui dell'Armata erano paſſate auanti col duca, &amp; che il rimanente dell'Armata iua diſperſa per cagion di cotanta tempeſta &amp; che otto andaua<g ref="char:EOLhyphen"/>no d'vna parte, &amp; quattro d'vna altra ſolcan<g ref="char:EOLhyphen"/>do coſi diuiſe il minaccioſo mare. Ma qual quantita rimaneſſe dopo, che laſciarono la Sco<g ref="char:EOLhyphen"/>tia egli nol ſa partitamente dire: ben dice, che dopo la primiera tempeſta, che fu da venticin<g ref="char:EOLhyphen"/>que giorni ſono, cagionata da vn vento di Li<g ref="char:EOLhyphen"/>beccio, ſofferſero diuerſe altre tempeſte, &amp; furo<g ref="char:EOLhyphen"/>no moleſtati da vari venti anzi che ſi perdeſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro
<pb n="101" facs="tcp:150421:53"/>
eſſendo hora ſpinti da queſta parte, &amp; hor da quella in guiſa, che ſi trouarono tn grandiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mo affanno.</p>
            </div>
            <div type="examination">
               <head>Seconda eſſaminatione d'Emanuelle Fremoſa a 17. di Settembre.</head>
               <p>FV nel ſopraſcritto giorno eſſaminato Ema<g ref="char:EOLhyphen"/>nuelle Fremoſa, il qual diſſe, che il giorno precedente alla gran tempeſta, dalla quale il duca fu ſeparato da loro (eſſendo pero tutto il giorno ſtata calma grande) egli medeſimo an<g ref="char:EOLhyphen"/>nouerò il rimanente dell'Armata, &amp; la trouò eſsere in tutta di ſettantotto vele.</p>
               <p>Dice che quando furono piu diſcoſto verſo Tramontana, ch'erano a ſeſſanta due gradi di Tramo<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tana lungi da qual ſi voglia terra otta<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ta leghe, &amp; piu dalle parti della Scotia verſo Li<g ref="char:EOLhyphen"/>beccio, rimanendo loro il capo di Clere da quarta di Mezzogiorno verſo Ponente: et que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto fu per lo ſpatio di qua ttro, o cinque giorni. Dopo quel tempo, infino alla tempeſta, hebbeno il vento per lo piu al Ponente, &amp; Ponente &amp; Libeccio, &amp; alcuna volta a Ponente &amp; Mae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtro, ma queſti duraua poco.</p>
               <p>Diſſe ch'erane <gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>olti pochi coloro, che ſapeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſero prima di venire a Cales, che il prencipe d'Aſcoli figliuolo baſtardo del re foſſe nell'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mata, doue intorno al tempo del combattere ſi
<pb n="102" facs="tcp:150421:54"/>
fece porre a terra da vno ſchifo (come ſi dice) &amp; che prima era tenuto come priuata perſona nella naue del duca, ne men ſi ſeppe, o ſi parlò prima coſa alcuna di lui. Che ſopra vna groſſa naue genoueſe appellata per nome la Ratta (che fugia dell'illuſtre caſata Pallauicina) ben forni<g ref="char:EOLhyphen"/>ta d'ogni coſa, v'era vn prencipe italiano huo<g ref="char:EOLhyphen"/>mo di valore, et di conto, il quale nel camino di Spagna in Inghilterra piu volte co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>uitò a man<g ref="char:EOLhyphen"/>giar ſeco il duca, &amp; i prencipali dell'Armata. Che non poſe mente, ſe la predetta naue ſi ritro<g ref="char:EOLhyphen"/>uaſſe o nò nell'Armata il giorno auanti la tem<g ref="char:EOLhyphen"/>peſta, ma dice bene, come che queſta naue foſſe molto famoſa, ſpeſſo ſi domandaua di lei, ſe foſſe nella compagnia, &amp; che fu riſpoſto eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerui.</p>
               <p>Diſſe anchora hauere vdito dire, che la maggior parte del teſoro foſſe nella galeazza, che diede in ſecco a Cales, &amp; in vna naue di Si<g ref="char:EOLhyphen"/>uilia fatta in Galitia chiamata la Galega, d'un ottocento tonelli, nella quale era don Pedro de Valdes, il qual fu pigliato alla coſta d'Inghil<g ref="char:EOLhyphen"/>terra volta a mezzo di.</p>
            </div>
            <div type="examination">
               <head>Eſſaminatione di Pietro Carre Fiamingo.</head>
               <p>DIce, come ſopra la naue, ſopra la quale egli veniua, chiamata S. Giouanni, ch'era vn
<pb n="103" facs="tcp:150421:54"/>
galeone di nouecento tonelli, oltre a don Mar<g ref="char:EOLhyphen"/>tino de Ricalde, v'erano in eſſa cinque capi<g ref="char:EOLhyphen"/>tani, don Giouanni di Luna, don Gomez di Galauezar, don Pedro di Madri, il conte di Paredes, don Felice, &amp; v'era anchora vn mar<g ref="char:EOLhyphen"/>cheſe italiano del Piamonte, chiamato il mar<g ref="char:EOLhyphen"/>cheſe di Faruara. Che l'Ammiraglio non era vſcito giamai del letto, dopo la battaglia di Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>les, che d'otto giorni in quà, che furono gittati ſu gli ſcagni. Che il ſuo Ammiraglio è di Biſcaia di Bilbao, o dell'Alerede, attempato d'un ſeſſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ta due anni, ma huomo di valore. Diſſe di piu, che nella predetta Armata v'erano de ſoldati vecchi di Napoli, ſotto la condotta di don Al<g ref="char:EOLhyphen"/>fonſo di Sono, &amp; de ſoldati vecchi di Sicilia ſotto la condotta di don Iacopo Pimentelli, la naue del qual ſi pordette vicino a Cales. Era altresi quiui don Alfonſo da Leua maeſtro di campo della caualleria di Melano. Diſſe ancho<g ref="char:EOLhyphen"/>ra come nell'Armata v'hauea, nella naue del duca, vn figliuolo baſtardo del re d'un ventotto anni giouane chiamato il principe d'Aſcoli in Italia, il quale ſi fece portar via da loro in vna fregata (come crede) quando ſtauano vicino di Cales.</p>
               <p>Per altri rapporti de 14. di Settembre, il Vicere d'Irlanda è ſtato dal conte di Tiron cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tificato, come eſſendo egli nel ſuo caſtello di
<pb n="104" facs="tcp:150421:55"/>
Dongannon, gli fu fatto ſapere, che alcuni ſpagnuoli erano diſceſi a terra nelle parti vol<g ref="char:EOLhyphen"/>tate a Tramontana, contra li quali haueua mandati due capitani ingleſi con le compagnie loro ch'eran d'un cento cinquanta huomini, li quali trouarono gli ſpagnuoli nel villaggio del cauiliere Giouanni Odogherties chiamato Illagh, &amp; hauendo ſcoperto i nimici eſſere da ſeicento, o poco piu, ſi fermarono quella notte lungi dal loro vn tiro d'un buono arcobugio: &amp; coſi alla mezza notte attaccarono la ſcara<g ref="char:EOLhyphen"/>muccia, la quale durò lo ſpatio di due hore, et in eſſa il maeſtro del ca<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>po de gli ſpagnuoli vi reſtò morto, con venti altri, et molti ne furono feriti.</p>
               <p>Il giorno ſegue<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>te tornarono a ſcaramucciare, &amp; nel cominciamento gli ſpagnuoli ſi reſero. Fatti poi prigioni, furonò menati al predetto, conte Dongonno<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ilquale è d'animo di ma<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>dargli al vicere, &amp; ſi giudica che ſieno huomini di conto, et che ve ne ſia vno che hauea per lo paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſato carico di honoreuol, come il Vicere ne dara piu ampia informatione, eſſendo eſsi peruenu<g ref="char:EOLhyphen"/>ti a Dublin, doue egli per lo piu dimora.</p>
               <p>
                  <hi>Puo eſſere accaduro alcuno errore ne nomi propri ſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>gnuoli, li quali eſſendo prima ſtati cauati d'una ſcrittura d'un ingleſe, il quale gli ha ſcritti per via d'interpretatione, ſenza perauentura interdegli del tutto. onde ſara error degno di ſcuſa, baſta bene, che nella qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>tita, ne nella qualita delle perſon e morte, o viue, non ſia error veruno. A. 27. di Settembre. 1588.</hi>
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="document">
            <pb facs="tcp:150421:55"/>
            <head>
               <hi>IL NVMERO DELLE NAVI AFFON<g ref="char:EOLhyphen"/>date, &amp; degli huomini annegati, vcciſi, &amp; pigliati a liti</hi> dell'Irlanda nel meſe di Settembre dell'annata ottan<g ref="char:EOLhyphen"/>teſima ottaua, fatale per gli ſuperbi ſpagnuoli.</head>
            <p>
               <table>
                  <row>
                     <cell>A Tireconnel</cell>
                     <cell>Lougfoile.</cell>
                     <cell>vna naue 1100.</cell>
                     <cell>huomini.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell> </cell>
                     <cell> </cell>
                     <cell>che di queſta naue, &amp; d'altre ſcapparono.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell rows="7">A Connaught</cell>
                     <cell>Nel porto di Sligo.</cell>
                     <cell>3. groſſe naui.</cell>
                     <cell>1500</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Tireauley</cell>
                     <cell>1. naui</cell>
                     <cell>400</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nell'Iſola Clere</cell>
                     <cell>1. naue</cell>
                     <cell>300</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Tinglaſſe</cell>
                     <cell>1. naue</cell>
                     <cell>400</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Oflartie</cell>
                     <cell>1. naue</cell>
                     <cell>200</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Irriſe</cell>
                     <cell>2. naui</cell>
                     <cell>Gli huomini de queſte ſi fuggirono in altre naui.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell cols="2">alla ſpiaggia di Gallouay 1. naue</cell>
                     <cell>70</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell rows="6">A Mounſter</cell>
                     <cell>A Shenan</cell>
                     <cell>2. naui.</cell>
                     <cell>600</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Traylie</cell>
                     <cell>1. naue</cell>
                     <cell>24</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Dingle</cell>
                     <cell>1. naue</cell>
                     <cell>500</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In Deſmond</cell>
                     <cell>1. naue</cell>
                     <cell>300</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>A Shenan</cell>
                     <cell cols="2">1. naue abbruſciata</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell cols="2">gli huomini della quale mon<g ref="char:EOLhyphen"/>tarono ſopra vn'altra naue.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell cols="3">Somma in tutto, 17. naui, &amp; 5394. perſone.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>
               <hi>S'erano perdute, prima che le ſopradette 17. naui ſi perdeſſero in Irlanda, 15. altre groſſe naui ne meſi di Luglio, &amp; d'Agoſto paſſati, nella batta<g ref="char:EOLhyphen"/>glia, &amp; nelle ſacramuccie, che ſi fecero tra gli'n<g ref="char:EOLhyphen"/>gleſi, &amp; gli ſpagnuoli nello ſtretto mare d'Inghil<g ref="char:EOLhyphen"/>terra, oue non vi fu pure vn ſol vaſello ingleſe, ne vna ſol perſona di qualita perduta, o pigliata.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="document">
            <pb facs="tcp:150421:56"/>
            <head>LA QVANTITA DELLE NAVI AFFOND ATE, ET degli huomini annegati, vcciſi, o pigliati ne meſidi Luglio, &amp; d'Agoſto paſſati, ne combattimenti, che ſifecero nello ſtretto mare dell Inghilterra, tragliſpagnuoli, &amp; gli'ngleſi.</head>
            <p>
               <table>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>Naui</cell>
                     <cell cols="2">Huomini.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Primieramente galere.</cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell cols="2">1612.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Vicinoad Ediſton verſo Plemua la prima ſcaramuccia.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell cols="2">Il numero non ſi ſa.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Nello ſteſſo tempo la naue di don Pedro di Valdez fu ſeguitata, &amp; pigliata.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>122</cell>
                     <cell rows="2">Amendue rimangon in Inghilterra.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Vna groſſa naue biſcaina nel mede<g ref="char:EOLhyphen"/>ſimo tempo offeſa da fuoco, &amp; pigliata.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>289</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>La maggior delle galeazze di Na<g ref="char:EOLhyphen"/>poli fu dinanzi a Cales ſpogliata.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell cols="2">686.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Vna groſſa naue biſcaina s'affondò nella medeſima battaglia.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell cols="2">Il numero non ſi ſa.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Il Galeone San Philippo.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>532</cell>
                     <cell rows="2">Queſte due furono me nate a Fleſsinghe, eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſendo ſtate grauemen<g ref="char:EOLhyphen"/>te offeſe dall artiglieria ingleſe.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Il Galeone San Matteo.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>397</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Vn biſcaino pigliato dinanzi Oſten<g ref="char:EOLhyphen"/>da.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell cols="2">La quantita non ſi ſa.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Due vinetiane affondarono due giorni dopo la battaglia.</cell>
                     <cell>2</cell>
                     <cell cols="2">843.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Vna groſſa naue biſcaina, combat<g ref="char:EOLhyphen"/>tuta dalle naui della reina, ſi per<g ref="char:EOLhyphen"/>dette inanzi il<gap reason="illegible: faint" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>porto d'Haura di gratia in Francia.</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell cols="2">Il numero non ſi ſa.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>In tutte</cell>
                     <cell>15</cell>
                     <cell cols="2">4781.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>Il numero d'amendue le perdite.</cell>
                     <cell>32</cell>
                     <cell cols="2">10775. De qualici ſono piu di mille prigionieri in Inghilter<g ref="char:EOLhyphen"/>ra, &amp; in Zelanda, oltre vna gran multitudine d'huomini non compreſi in queſto cal<g ref="char:EOLhyphen"/>culo, vcciſi nelle ſcarammuc<g ref="char:EOLhyphen"/>cio, o morti di diſagi, come appare pergli rapporti de ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>pradetti eſſaminati.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell cols="2">Oltre a molte altre, che ſi tiene per fermo, ſi ſieno perdute, non oſtante che di loro non ſi ſia infino a qui ſaputa coſa veruna di certo.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
            <p>
               <hi>Finiſee il raccont amento dell'infelicità dell'Armata Spaniola, che IN<g ref="char:EOLhyphen"/>VINCIBILE ſidiceua, mandata a conqueſtare il potentiſsimo Regno della feliciſsima Inghilterra.</hi>
            </p>
         </div>
         <div type="document">
            <pb facs="tcp:150421:56"/>
            <head>A queſta ſequente maniera ammendera (il corteſe leg<g ref="char:EOLhyphen"/>gitore) gli errori ſcorſi nclla ſtampa, per la troppo fret<g ref="char:EOLhyphen"/>ta dal Tradutore meſſa al Coreggitore, ſape<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>do come il numero primo ſignifica la foglia, e'l ſecondo la riga.</head>
            <p>
               <table>
                  <row>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>26</cell>
                     <cell>Etaltreſi. &amp; altreſi.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>3</cell>
                     <cell>7</cell>
                     <cell>della ven. dalla ven.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>5</cell>
                     <cell>5</cell>
                     <cell>a baſſo. a baſſo gittati.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>13</cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell>a Lin. al Lin.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>10</cell>
                     <cell>de loro. delle loro.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>21</cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell>dirito. diritto.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>25</cell>
                     <cell>11</cell>
                     <cell>ſoleuano. ſoleu<gap reason="illegible: blotted" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>29</cell>
                     <cell>2</cell>
                     <cell>fatto. ſotto.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>38</cell>
                     <cell>20</cell>
                     <cell>Caleſſe. Cales.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>39</cell>
                     <cell>20</cell>
                     <cell>hauuto. hauuta.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>40</cell>
                     <cell>1</cell>
                     <cell>di. della.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>9</cell>
                     <cell>gouernatore. gouernatori.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>15</cell>
                     <cell>diffeſa. difeſa.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>42</cell>
                     <cell>28</cell>
                     <cell>le rare. chi le rare.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>43</cell>
                     <cell>5</cell>
                     <cell>lc vite loro. la vita ſua.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>48</cell>
                     <cell>22</cell>
                     <cell>volte bene. volte, &amp; bene.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>54</cell>
                     <cell>10</cell>
                     <cell>da quaranta. di quaranta.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>58</cell>
                     <cell>3</cell>
                     <cell>(onde come dicono) onde (come dicono)</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>15</cell>
                     <cell>ſperanza. ſperienza.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>23</cell>
                     <cell>d'hauerui. d'hauerci.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>63</cell>
                     <cell>9</cell>
                     <cell>come qual. come in qual.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>64</cell>
                     <cell>28</cell>
                     <cell>rcplicando. replicato.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>66</cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell>aggiu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>gcrſi. aggiugnerci.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>67</cell>
                     <cell>17</cell>
                     <cell>comincia a. cominciaua.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>21</cell>
                     <cell>capioſamente alle Orcade. copioſamente alle Orcadi.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>70</cell>
                     <cell>26</cell>
                     <cell>che era. che s'era.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>73</cell>
                     <cell>18</cell>
                     <cell>penſari ſi. penſarſi.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>75</cell>
                     <cell>15</cell>
                     <cell>ſembiano. ſembrano.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>77</cell>
                     <cell>26</cell>
                     <cell>e'l mondo. come il.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>79</cell>
                     <cell>2</cell>
                     <cell>Ropecho. Lopecho.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell> </cell>
                     <cell>4</cell>
                     <cell>capitano: vn: vn capitano.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>81</cell>
                     <cell>10</cell>
                     <cell>teſſanta. ſeſſanta.</cell>
                  </row>
                  <row>
                     <cell>89</cell>
                     <cell>8</cell>
                     <cell>gitta. gittata.</cell>
                  </row>
               </table>
            </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
